<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</title>
    <link>http://skulsky.ru/categories/%D1%80%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%B3%D0%B8%D1%8F/index.xml</link>
    <description>Recent content on Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://skulsky.ru/categories/%D1%80%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%B3%D0%B8%D1%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Религиозное 6</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2012-03-07-religioznoe/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2012-03-07-religioznoe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Друг  рассказал, что у них в Севастополе много священников  —&amp;nbsp;бывших офицеров флота, причем часто это —&amp;nbsp;бывшие замполиты. Не шутил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мода на вечерние прогулки  по Севастополю в мундирах, в сопровождении нарядных  жен, у морских офицеров прошла. Ходят в штатском. Но некоторые, особо «упертые»,  в праздники все же надевают парадные офицерские мундиры и  кортики.  Представляю, как какой-нибудь капитан второго ранга, седой, с морщинистым обветренным лицом, идет по Приморскому бульвару при полном параде с  женою под ручку, а навстречу ему —&amp;nbsp;священник в рясе и с крестом на груди.  Поравнявшись, офицер узнает своего замполита, и они чинно раскланиваются.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Два публичных человека удивляют меня больше остальных:  чеченский руководитель Рамзан Кадыров и протоиерей Всеволод  Чаплин  (есть еще, правда,  главный санитарный врач Геннадий Онищенко, но пока  до уровня этих двоих он не дотягивает). Оба практически непрерывно генерируют  (совершенно независимо друг от друга)  все новые и новые идеи, предлагают  различные меры для совершенствования  российского человека.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кадырову не нравятся короткие юбки, декольте, алкоголь, табак, журналисты, атеисты.  Предлагает все, что ему не нравится,  запретить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чаплину тоже  не по душе короткие юбки, декольте, алкоголь и табак, журналисты и атеисты, но еще больше ему не нравятся  Интернет  и  некоторые популярные книги, в которых его проницательный православный взгляд усмотрел признаки пропаганды педофилии.  Предложения такие же – запретить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Удивляет меня не то,  что взгляды этих людей  во многом совпадают. Это как раз понятно.  Удивляет та  мощная информационная поддержка, которая оказывается этим персонам, и  делает их частные суждения  навязчиво  известными.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А мне, журналисту и атеисту, нравятся короткие юбки и глубокие декольте,  нравится и совершенно необходим  Интернет,  а еще я люблю Набокова, с большим удовольствием выпиваю с друзьями и курю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как человек неверующий, но вполне толерантный и с уважением относящийся к представителям  всех религий и конфессий,  я установил для себя  четырехдневную рабочую неделю.  В пятницу я солидарен с мусульманами, в субботу – с иудеями, в воскресенье – с христианами. В эти дни я отдыхаю. В оставшиеся дни недели я работаю от завтрака до ланча (я раньше говорил – до обеда, но объясняя как-то свой график знакомому французу, живущему в Ирландии, использовал  английское «dinner»  вместо «lunch», и был неправильно понят, ведь в Европе обедают вечером).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Может показаться, что  работаю я маловато.  Я так не считаю.  Вот почему.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Средний российский пенсионер  —&amp;nbsp;существо грустное. Денег у него либо мало, либо вовсе нет.  Путешествовать по миру в шортах и панаме с фотоаппаратом на шее, как американцы, он не может. Здоровьем он тоже не блещет, что заставляет держаться поближе к поликлинике. Там хоть и не очень приветливые люди работают, но прием у врача бесплатный.  Работать  у этого среднего пенсионера ни сил, ни желания нет, но  не работать  нельзя.  Вот и ищет он  компромиссный  вариант, как в знаменитом еврейском анекдоте:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Изя, ты уже устроился?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Нет, еще работаю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;График своей работы  я планирую периодически пересматривать. Естественно, в сторону уменьшения занятости.  Резервом послужат религиозные   и возрождающиеся революционно-большевистские  праздники (как минимум – две Пасхи, православная и еврейская,  Ураза байрам и День народного единства).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Религиозное 5</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2010-11-02-religioznoe/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2010-11-02-religioznoe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Батюшка освятил стриптиз-клуб. Стриптизерши в платочках, охранники со свечками, все очень мило и трогательно.(&lt;a href=&#34;http://video.rosbalt.ru/view_video.php?vid=4725&#34; rel=&#34;nofolloe&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://video.rosbalt.ru/view_video.php?vid=4725&#34;&gt;http://video.rosbalt.ru/view_video.php?vid=4725&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А в то же самое время  депутат волгоградской областной думы Роланд Херианов обратился к Дмитрию Медведеву и Владимиру Путину с предложением приравнять служителей «традиционных» конфессий к государственным служащим. В настоящее время, полагает депутат, &amp;ldquo;получается, что люди, выбравшие в своей жизни путь служения Богу, несения окружающим высоких идеалов добра и внимания к ближним, становятся заложниками решения финансовых вопросов, вызывая среди прихожан стойкие мифы о корыстном духовенстве&amp;rdquo;.(&lt;a href=&#34;https://newsland.com/user/4296756165/content/deputat-poprosil-sdelat-sviashchennikov-gossluzhashchimi/4093093&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://newsland.ru/News/Detail/id/574420/&#34;&gt;http://newsland.ru/News/Detail/id/574420/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И этому не удивляюсь. Ничем не удивить среднестатистического жителя России.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Не удивительно</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2010-10-06-eko/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2010-10-06-eko/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;РПЦ осудила удостоенную Нобелевской премии разработку ЭКО&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Московском патриархате считают безнравственными методы экстракорпорального оплодотворения, за разработку которых британский ученый Роберт Эдвардс получил Нобелевскую премию в области медицины в 2010 году.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Церковь считает морально неприемлемыми все те методы ЭКО, которые связаны с заготовлением и последующим уничтожением так называемых «избыточных» эмбрионов»,— цитирует Интерфакс слова замглавы синодального Отдела внешних церковных связей протоиерея Николая Балашова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.km.ru/news/rpcz_osudila_udostoennuyu_nobele&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.km.ru/news/rpcz_osudila_udostoennuyu_nobele&#34;&gt;http://www.km.ru/news/rpcz_osudila_udostoennuyu_nobele&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;И нисколько не удивительно. То ли дело чудеса, обретение мощей, мирроточение из картонных икон и изгнание бесов!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Еще раз спасибо Господу Богу, что создал меня атеистом.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Религиозное 3</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2010-02-11-olympics/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2010-02-11-olympics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Сборную России отправляют на Олимпийские игры. Действие, почему-то, происходит в Храме Христа Спасителя. Напутствует спортсменов, почему-то, Патриарх Московский и Всея Руси. Он благословляет российскую сборную на победу. Для светского государства, каковым, по крайней мере, пока, является Россия — это мероприятие выглядит странно. Интересно, победителей Олимпиады тоже будет принимать Патриарх? А если победителем окажется мусульманин, еврей или, не дай бог, атеист?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тащат в храм кого угодно и под каким угодно предлогом. И грустно, и смешно, и тревожно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*
А мне вспомнился, почему-то, старый анекдот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Педераст оказывается в храме на службе впервые. Волнуется. Не понимает происходящего. Внимательно смотрит на священника, одетого во все блестящее, видит в его руках кадило и громко говорит, обращаясь к священнику: «Мужчина! Мужчина в ожерелье! У Вас сумочка дымится!»&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Религиозное 2</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2010-01-22-religioznoe/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2010-01-22-religioznoe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Как неверующего, меня интересуют церковные нововведения последних лет, связанные с расслоением общества по имущественному признаку. Выражение «перед Богом все равны» не совсем соответствует действительности. Вот, к примеру, сообщают, что в богатых особняках на Рублевке приглашенные &lt;a href=&#34;http://www.kommersant.ru/doc/1306775&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;священники теперь освящают воду в бассейнах&lt;/a&gt; (видимо, не бесплатно). Если ты беден, то очистишься от грехов в проруби на морозе, а если богат, —&amp;nbsp;то в тепле, не выходя из собственного дома. Как быть с верблюдом и игольным ухом, правда, пока не понятно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все это под уже знакомым лозунгом «Россия, вперед!»&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Религиозное</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2009-11-18-mechet/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2009-11-18-mechet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В нашей области &lt;a href=&#34;http://www.aif-nn.ru/society/details/103103&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;выставлена на торги мечеть&lt;/a&gt;. За долги. Даже атеисту, вроде меня, это кажется оскорбительным и нелепым. Очевидно, все делается по законам, но именно в таких случаях вспоминаешь про то, что есть буква закона, а есть его дух. А, ведь, это —&amp;nbsp;решение суда. Можно представить себе, что в России по решению суда здание православной церкви выставляют на аукцион?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Израиле по религиозным соображениям почти не вскрывают трупы. Зато теперь осваивают так называемые виртуальные вскрытия (основаны на компьютерной томографии и данных от нескольких датчиков, обрабатываемых специальным софтом). Редкий случай: религиозные ограничения стимулируют развитие науки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я работал врачом на «Скорой» в конце 70-х. Помню, вызов был в церковь. Там с прихожанином случился эпилептический припадок во время службы. Батюшка меня встретил. Провел к лежащему больному (уже была фаза сна). Я с издевкой (по молодости) говорю: «Что же Вы, батюшка, «Скорую» вызываете, лучше бы молитвами да святой водой попробовали», а он посмотрел на меня строго и говорит: «Работайте! У Вас своя работа, у нас —&amp;nbsp;своя». Я его не раз вспоминал потом. Теперь, по моим наблюдениям, мало кто так думает из священников. Теперь они хотят влиять на все: на науку, на культуру, на образование. На все.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>