<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</title>
    <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/</link>
    <description>Recent content on Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://skulsky.github.io/skulsky.www/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>О себе</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/nachalo/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/nachalo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В толковом словаре Ушакова понятие &amp;laquo;текст&amp;raquo; определяется как &amp;laquo;всякая запечатленная в письменности или в памяти речь, написанные или сказанные кем-н. слова, к-рые можно воспроизвести, повторить в том же виде&amp;raquo;.&amp;nbsp; Именно как к текстам я отношусь к тому, что пишу и публикую на этом сайте. Литературу оставим писателям. Эти тексты и есть моя биография.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Журналист, пишущий новостной материал, должен ответить на 5 вопросов. Это, так называемые, &amp;laquo;5 W&amp;raquo; &amp;mdash; Who? What? When? Where? Why?&amp;nbsp;&amp;mdash; т. е. Кто? Что? Когда? Где? Почему?&amp;nbsp;&lt;br /&gt;Попробую и&amp;nbsp;я&amp;nbsp;ответить на&amp;nbsp;эти вопросы тем посетителям моего сайта, у&amp;nbsp;которых, возможно, они возникли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHO&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;Я,&amp;nbsp;Скульский Алексей Михайлович, 1952 года рождения, журналист, редактор, работаю в телерадиокомпании, живу в Нижнем Новгороде. По образованию и первой специальности &amp;mdash; врач, специализация &amp;mdash; патологоанатом. Женат. У меня взрослая замужняя дочь и внучка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHAT&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;На&amp;nbsp;этом сайте я размещаю некоторые свои рассказы разных лет, заметки и зарисовки, которые, как я надеюсь, могут быть интересны тем, кто не пренебрегает чужим жизненным опытом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHEN&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;Обычно, сначала возникает устный рассказ (байка, история, анекдот). Повторенный несколько раз для разных людей, он выстраивается, обрастает нужными подробностями, избавляется от ненужных. Тогда записываю. Главным образом, чтобы не забыть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHERE&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;Все события имеют отношение к Нижнему Новгороду и его обитателям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHY&lt;/strong&gt;?Сам не знаю, зачем это мне. Просто интересно. И еще&amp;hellip; Однажды, в начале 70-х, я присутствовал на защите кандидатской диссертации, тема&amp;nbsp;&amp;mdash; лечение приступов бронхиальной астмы иглоукалыванием. Из работы было видно, что метод не сильно эффективный и толку от него не будет. Оппоненты разбили метод в пух и прах. И тут встал профессор Вогралик (крупнейший специалист по иглорефлексотерапии) и сказал, примерно, следующее. Да, метод мало пригоден для экстренной терапии. Да, о широком использовании его нет речи. Но даже если удастся помочь хотя бы одному задыхающемуся на ваших глазах больному, то я &amp;laquo;за&amp;raquo; этот метод и &amp;laquo;за&amp;raquo; эту диссертацию. И все согласились.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теннис до и после 45. Пролог</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/various/tennis/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/various/tennis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Современный теннис существует более ста двадцати лет. За это время игра прошла длинный путь, сопровождавшийся как всплесками интереса к ней, так и периодами заметного охлаждения. В нашей стране после десятилетий бурного развития тенниса в начале века, наступил длительный этап почти полного забвения. Конечно, всегда существовали энтузиасты этой игры, но по своей популярности теннис не мог сравниться с «государственными» видами спорта — футболом, хоккеем, а затем и фигурным катанием.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В последние годы положение резко изменилось. Сегодня теннис — один из самых популярных видов спорта. Можно сказать, что он стал и «государственным». B него играет президент России Борис Ельцин, вице-премьеры Анатолий Чубайс и Борис Немцов, мэр Москвы Юрий Лужков и многие-многие государственные чиновники меньшего ранга. Немало артистов, режиссеров, писателей и других известных людей любят теннис и играют в него. В Москве и Санкт-Петербурге проводятся значительные международные турниры серии ATП. Телевидение транслирует крупнейшие соревнования, проходящие в Австралии, Франции, США, Великобритании. Во многих городах выстроены неплохие корты, работают детские спортивные секции тенниса. Появились в России и игроки высшего мирового уровня, такие как Евгений Кафельников, Андрей Чесноков, Александр Волков, Андрей Черкасов, Андрей Ольховский, Наталья Зверева и некоторые другие. Сборная России достойно выступает в командном первенстве мира — Кубке Дэвиса. Все это сделало теннис любимой игрой сотен тысяч людей в нашей стране. Многие взялись за ракетки, пребывая уже в немолодом, зрелом и даже пожилом возрасте. Но оказалось, что освоить необходимый для участия даже в любительской игре минимум технических и тактических приемов не так просто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Существующие немногочисленные школы тенниса в основном рассчитаны на обучение детей. А в тех случаях, когда в них занимаются и взрослые ученики, обучение требует значительного времени и терпения. Как правило, не хватает ни первого, ни второго. Кроме того, приступая к занятиям теннисом в зрелом возрасте, многие не умеют правильно оценить состояние собственного здоровья, верно подобрать физические нагрузки, что может привести, а во многих случаях уже привело, к весьма нежелательным негативным последствиям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предлагаемая книга адресована людям зрелого возраста. Мы попытаемся познакомить читателя с основами тенниса: правилами, начальными техническими и тактическими приемами, некоторыми традициями игры. Но главной задачей для нас было помочь начинающему, но уже не молодому теннисисту сделать первые шаги на корте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Автору книги по собственному опыту известно, как нелегко даются самые первые попытки приобщиться к этому замечательному виду спорта, а профессия врача позволяет дать и некоторые рекомендации, связанные с проблемой здоровья.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конечно, если с детских или юношеских лет вы играете в теннис, если у вас есть вкус к этой игре, если вы два-три раза в неделю выходите на корт, если это доставляет вам удовольствие и стало неотъемлемой частью вашей жизни — эта книга вам не нужна. Если же вы завидуете вашему шефу или приятелю, слушая их бесконечные обсуждения вчерашней игры, если вы, разглядывая себя в зеркало и тщетно пытаясь втянуть живот, размышляете о том, что неплохо бы и самому выйти на корт, если вы хотите сделать свою жизнь интереснее и уже начали понимать, что теннис — это то, что вам нужно, тогда эта книга именно для вас.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Не смог</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/ne-smog/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/ne-smog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Это была утренняя пуля.  Преферансисты – пожилые  мужчины с неславянскими лицами —&amp;nbsp;хорошо знали друг друга,  так как  играли в таком составе  уже лет  тридцать.  Реплики их были короткими, движения – вялыми.  Накануне вечером  все они были  в ресторане на банкете.  Перед пулей уже выпили по рюмке коньяку для восстановления.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Семь треф.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Пас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Вист.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Ложись.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Отдаю две пики и бубну.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Согласен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Тебе сдавать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Давай еще по рюмке, а то что-то не легчает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Давай.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;А  ты что, Димуля, такой потерянный? Ты, вроде, с молодой  барменшей  вчера с банкета уходил. С длинными ногами. Как впечатления?  Почему не хвалишься, как обычно?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Нечем хвалиться.  Впервые  не смог и отправил барышню домой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Пика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Трефа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Пас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Моя трефа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Бубна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Забирай.  Как не смог? А виагра? Другая химия… Травы. Ну, или …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Да нет, ты не понял…   Я по нравственным соображениям не смог.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Да, —&amp;nbsp;сказал игрок слева, —&amp;nbsp; я не понял. Какие могут быть нравственные соображения у безнравственного человека? Тем более, если жена в командировке. Сам в меру пьян.  Молодая баба, которая явно не против.  Зачем без хода вистуешь? Ты не переживай. С каждым бывает. Возраст. Сам факт, что она с тобой, стариком, пошла… Это уже кое-что.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Да ладно,  —&amp;nbsp;сказал игрок  справа, —&amp;nbsp; кроме секса полно всего в жизни. Можно начать сочинять музыку, писать стихи. Сублимацией  называется. О, великий Зигмунд! Ты был прав.  Он наверняка сочинит что-нибудь  такое:  «В душе моей обида, снижается либūдо. Есть либо «после», либо  «до»,  нет, когда надо, либидό!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Вам смешно, а я переживаю, —&amp;nbsp;грустно улыбаясь, сказал Дмитрий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Хочешь поговорить об этом?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Правда, расскажи, в чем там дело?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Ну, в общем, вышло вот что.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пока Дмитрий,  приукрашивая и привирая, начинает  свою историю, мы приглядимся к самому рассказчику.   Ему за шестьдесят.  Седина, облысение темени и затылка, компенсаторная борода, протезированные  зубы, крупные мешки под глазами и множество мелких морщин («печеное яблоко») – все это расположено вокруг  пары веселых и молодых черных  жидо-цыганских глаз, смотрящих через сдвинутые на нос очки.  Роста  среднего, сутулый.  Подвижен не по годам. Взглядом, мимикой и жестами, в принципе, может выразить мысль любой сложности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вообще-то  Дмитрий имеет  устойчивую репутацию бабника, что не мешает ему вот уже больше тридцати лет находиться в одном (единственном!) браке.  Репутация эта создана и поддерживается  главным образом им самим, прежде всего из эстетических соображений.   Ну, просто это красиво. А ко всему красивому  его всегда тянуло. Когда же красоты в событиях  или людях, с которыми сталкивала его жизнь, было мало или совсем не было, он добавлял  собственных красок,  «декорировал»  обыденную жизнь.  Иногда  это получалось смешно, иногда грустно, но всегда  с большой выдумкой и талантом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Так вот. Был у меня одноклассник,  Саша Х.  После восьмого класса он поступил в торгово-кулинарное училище и выучился на повара.  Поваром он был наследственным,  и мать и отец тоже были поварами.  Готовить он любил и умел.  И было у него фирменное блюдо на закуску: горячие бутерброды с сыром.  Как-то  по-особенному   нарезался ржаной хлеб, обжаривался на сковородке, и в какой-то  одному ему известный момент на каждый кусочек поджаренного  хлеба помещался кубик  сыра, кусочек масла и втыкалась веточка петрушки.  Быстро, просто и очень вкусно. Я несколько раз пробовал сделать что-то подобное, но не получилось.  Сашка  женился рано, еще перед  армией. Когда он вернулся  из армии,  призвали меня.  Ну, так вышло, что виделись мы очень редко, а  потом  я случайно узнал, что Сашка умер от кровоизлияния в мозг, не дожив до сорока пяти лет.  У него была дочка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идем дальше.   Пришли мы вчера  ко мне домой с  барменшей  Таней.  Все  события развивались правильно.  Прошли на кухню. Достал  коньяку бутылку. Говорю ей,  собери  закусить  что-нибудь,  посмотри в холодильнике, может, найдешь  чего.  Сам пошел  кое-какой  порядок навести  в спальне.  Возвращаюсь. Вижу,  на сковородке  фигурные кусочки ржаного хлеба поджариваются,  а девушка выкладывает на них кубики сыра и масла.  Я сразу Сашку вспомнил.  Говорю,  кто тебя научил это готовить?  Она говорит, у меня дедушка поваром был,  он и научил.  Сашей звали деда, да?  Да, говорит.  Он давно умер. А  ты его  знал?  Да, говорю, он мой школьный товарищ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Ну, и что?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Ну, и все.   Не смог.  Собственно, даже не пытался.  Сашкина внучка —&amp;nbsp;двадцати двух лет! Ужас, —&amp;nbsp;сокрушался Дмитрий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Ну, ужаса никакого  нет,  положим.  Просто жизнь.  А вот настоящий ужас будет сейчас:  мизер!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Игра продолжилась.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Полезный человек</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/poleznyij-chelovek/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/poleznyij-chelovek/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Сосед наш по деревне Жестелево (это там расположен мой дом с верандой, на которой я дожидаюсь «дизеля») Виктор —&amp;nbsp;очень полезный человек. Мужик лет пятидесяти, видный, добродушный, склонный к употреблению спиртного, нигде постоянно не работающий, он ищет возможности заработка весьма своеобразно. Пришел ко мне знакомиться и стал рассказывать, что в деревне зимой воруют. Мол, надо приглядывать за домом. У него, дескать, есть опыт охраны. Предлагал купить ему травматический пистолет. Сошлись на 500 рублях в месяц и без оружия. Тот факт, что ничего впоследствии украдено не было, он толковал в свою пользу: воры испугались охраны, проведена профилактическая работа, не была утрачена бдительность и проч. Оказывается, он местным жуликам сказал, что у меня везде видеокамеры, так как я на телевидении работаю. Мигом найдут, мол. Кроме того, он никогда не отказывается скосить траву в огороде, распилить дрова, еще что-нибудь сделать по хозяйству. Плату не назначает, всегда говорит: «Дай сколько не жалко». Я&amp;nbsp;даю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Еще он любит рассказывать о своей жизни. Говорит много и охотно, правда, часто повторяет одни и те же истории. Все его истории, о чем бы они ни были и где бы ни происходили (география его жизненных похождений обширна —&amp;nbsp;Сибирь, Дальний Восток, центральная Россия, Краснодарский край и т. д.), обязательно содержат два неизменных элемента: 1) что-нибудь обязательно должно быть украдено; 2) украденное должно быть продано и пропито.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потрясает, что он помнит не только что и в каком количестве было украдено, но и сколько было выпито (включая сорта вин и водок, объемы бутылок). Все до мельчайших подробностей. Иногда истории и в самом деле смешные, иногда —&amp;nbsp;страшные. Но он об этом не думает. Никаких обобщений, боже сохрани, или выводов. Просто рассказывает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как-то мы курили с Виктором, сидя на лавочке под яблоней, и обсуждали технические характеристики минитрактора, который бухтел неподалеку. Я вспомнил, как студентом на «картошке» работал два дня на тракторе ДТ-75. Виктор, оказывается, тоже знал про этот трактор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Я еще пацаном был, лет четырнадцать мне было, когда тракторист дядя Вася взял меня в подмогу лес воровать. Поехали на ДТ-75. Там у него, это…, два рычага и две педали, как у танка, ну, ты знаешь, раз работал на нем. Так вот, мы когда до Оки дошли, дядя Вася сказал, что лед слабый, можем, мол, провалиться. Велел мне вылезать из кабины. А сам достал из загашника длинные вожжи, привязал каждую к рычагу, установил «газ» и тоже выпрыгнул из трактора. И вот идем мы с ним сбоку и немного позади трактора, и он вожжами управляет. Если, говорит, трактор провалится, так и хрен с ним, а мы целы будем. Я говорю, дядя Вася, а назад-то с лесом как поедем? А он говорит, да также и поедем —&amp;nbsp;трактор сам по себе, а мы —&amp;nbsp;сами по себе, с вожжами удобно. А ты думал, для чего мощность-то в лошадиных силах измеряют? Вот в этом —&amp;nbsp;75 лошадей, например. Это чтоб мужик про лошадь не забывал. Вот мы и не забываем, вожжами управляем сложной техникой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Назад, правда, так гладко доехать не получилось, —&amp;nbsp;продолжил свой рассказ Витя, —&amp;nbsp;Из-за жадности. Дядя Вася был на все руки мастер, в том числе и плотничал. Пилили мы мачтовые сосны. А он увидел ясень и его спилил. Сказал, что из него потом топорища сделает. Из ясеня лучшие топорища получаются. Спилили. А когда лес на сани уложили и поехали, этот ясень начал выскальзывать. А как выскользнет, так вся связка ослабевает и разваливается. Вот мы и ехали, останавливаясь через каждые 200 метров, чтобы поправить груз. Когда через реку переезжали, то бревна я один поправлял и на ходу, а дядя Вася вожжами управлял трактором. Так я замучался, что до сих пор помню… Дядя Вася лес продал кому-то и три дня пил без перерыва. Вермут в поллитровых бутылках по рубль двадцать две. На четвертый день отпаивался брусничной водой, а на пятый —&amp;nbsp;был уже «как штык».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если посчитать, сколько было украдено и пропито в историях моего соседа, то сложится неимоверное, нереальное количество всего: лес, стройматериалы, горючее, продовольствие, металл, предметы обихода, радиоаппаратура, мотоциклы, велосипеды и многое другое. Суммарная стоимость всего этого —&amp;nbsp;десятки тысяч долларов. И это только один мужик, а сколько их по России!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А еще мне запомнилась Витина история про бабушку-сторожа. Начало 70-х. Старуха подрабатывала к пенсии, сторожила колхозное добро. Идти до своей деревни из Абабкова, где был колхозный склад, пять километров. Зима. Раннее утро. Уже на подходе к деревне на старуху бросился волк. Она с испугу сунула ему в открытую зубастую пасть руку в рукавице, да еще ухватила его за язык. Тащит его за язык и орет «Помогите!». Когда прибежали, наконец, мужики с кольями, обнаружилось, что волк сдох. Про старуху написали в Павловской газете, а потом перепечатали в одной из центральных. Витя тогда в армии служил, где-то в Сибири. Им на политзанятиях замполит газету читал, старуху в пример приводил, мол, не растерялась, не умерла от страха, вот так, мол, и солдат должен поступать в критических ситуациях. Виктор услышал, что старуха из Павловского района, из деревни Жестелево, и кричит: «Так это моя деревня, и старуха эта —&amp;nbsp;моя соседка!». Недели две он был в части героем, все просили его рассказать сказку про бесстрашную старуху и серого волка. Он даже отпуск попытался испросить под эту историю, но не дали. А когда из армии вернулся, оказалось, что все —&amp;nbsp;правда. И про старуху, и про волка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я даже замер, слушая Виктора и пытаясь предположить, что можно было в этой ситуации украсть и пропить. Но Виктор не подкачал. «Я эту старуху, соседку свою, спросил, цела ли волчья шкура или может чучело сделали да в школьный музей в Абабкове поставили»,—&amp;nbsp;продолжил он, —&amp;nbsp;«а она говорит, пока мне руку фельдшер осматривал да перевязывал, волка моего сп…дили! Ведь, тогда премия за волка полагалась —&amp;nbsp;40 рублей. Всю следующую неделю Иван Хромой пил, значит, он и сп…дил, сволочь!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прочитал накануне вечером на каком-то сайте про буддийского гуру, который изнасиловал чуть ли не сотню женщин —&amp;nbsp;своих последователей по учению. Но это в США. У меня и без такой информации есть недоверие к служителям культа: то католические священники —&amp;nbsp;педофилы, то мусульманские —&amp;nbsp;террористы, то раввины —&amp;nbsp;воры, то православные попы —&amp;nbsp;пьяницы, теперь вот буддийский гуру —&amp;nbsp;насильничает. Как страшно жить атеисту! Мои религиозные сомнения усилились после утреннего общения с соседом Витей, поведавшим мне очередную свою историю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Знал я одного мужика. Они тут с женой неподалеку снимали дом на лето, —&amp;nbsp;начал он не спеша, —&amp;nbsp;дачники, значит. Лет по сорок им, может, чуть побольше. Я с этим мужиком не раз выпивал, на рыбалку ходил, уху варил и шашлычок жарил. Но выпивали мы только тогда, когда он один приезжал, без жены. При жене он делал вид, что меня не знает. Он при ней совсем не пил. Оказалось, что они с женой по молодости квасили по-черному, а лет десять назад пошли к какому-то знахарю исцеляться от вина. Знахарь тот, как выяснилось, верил в Будду. Сказал, что вылечит их и сделает другими людьми. Как и что он им говорил —&amp;nbsp;не знаю. Только они действительно стали другими, перестали есть мясо и рыбу, а заодно и пить перестали. Но он не пил и мяса не ел только при жене, —&amp;nbsp;закончил свое повествование Витя, —&amp;nbsp;а без нее —&amp;nbsp;обязательно шашлык жарил, уху варил и напивался в смерть. А перед приездом жены —&amp;nbsp;уборку делал, чтоб следов пьянки не было.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Опять получалось, что пока в Витиной истории ничего не украли и не пропили. Я заволновался. Так не должно было быть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Его еще потом обворовали бомжи, украли приёмник и моток сетки рабица и отдали в соседнюю деревню за две бутылки самогона, —&amp;nbsp;успокоил меня Виктор. —&amp;nbsp;Так он, если жена находила пустую бутылку или еще что-нибудь, на них валил, мол, бомжи оставили.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Витя закончил свой рассказ. Мы молча сидели и курили. Я подумал, что как и все предыдущие его истории, эта не содержала ничего лишнего —&amp;nbsp;ни оценок, ни выводов, ни дидактики. Просто оказалось, что некий мужик без жены —&amp;nbsp;христианин, а при жене —&amp;nbsp;буддист. Эдакая религиозная шизофрения, которая, впрочем, жить ему, как я понял, не мешала. Прав был князь Владимир с его знаменитой фразой «Веселие на Руси есть пити…», и уж буддизм у нас не пройдет, это точно. Мало того, что ни пить, ни есть не велят, так еще и трахают без согласия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Размышления мои прервал сам рассказчик. Проявив чудеса эрудиции, Витя подвел окончательный итог этой истории неожиданной фразой:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Нам такая Камасутра не подходит!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Скрипка Паганини, пистолет Дзержинского и этюдник Левитана</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/skripka/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/skripka/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Всему дана двойная честь&lt;br /&gt;
Быть тем и тем: предмет бывает&lt;br /&gt;
Тем, что он в самом деле есть,&lt;br /&gt;
И тем, что он напоминает.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
Карло Каладзе (перевод Б.&amp;nbsp;Ахмадулиной)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Среди творческой интеллигенции в 70-х годах прошлого века ходил анекдот про двух советских скрипачей, участвовавших в международном конкурсе. Победителю предоставлялось право сыграть на скрипке Паганини. Один из скрипачей занял последнее место,  другой —&amp;nbsp;второе. Занявший последнее место был в отличном настроении, А занявший второе место страшно расстроился из-за того, что не будет играть на заветной скрипке. Первый его успокаивал, говорил, что второе место —&amp;nbsp;отличный результат и все такое.  А тот объяснил причину своих переживаний: - Понимаешь, это же скрипка Паганини! Это как для тебя —&amp;nbsp;пистолет Дзержинского!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так уж видно устроено наше сознание, что ценность некоторых вещей определяется  им (сознанием) в зависимости от того, кем они сделаны, кто ими обладал, много ли их на свете. На этих особенностях психологии цивилизованного человека крепко стоят коллекционирование и торговля антиквариатом, а также индустрия копий и подделок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На моих глазах несколько раз рождались легенды, при помощи которых вещи (иногда неплохие сами по себе), превращались в дорогостоящий товар. Это происходило в галерее моего брата. Он уже двадцать лет торгует картинами и другими произведениями искусства. Помню, как  в галерее появился небольшой ломберный столик на гнутых ножках. Его отреставрировали, но  на поверхности остались два небольших темных пятна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Это кровь! —&amp;nbsp;сказал мой брат. —&amp;nbsp;Вероятно, кого-то убили во время карточной игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Возможно, это был уличенный в передергивании шулер, —&amp;nbsp;продолжил его напарник. Он в карты, в отличие от моего брата, не играл, а все картежники прошлого и настоящего были для него в той или иной степени шулерами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Ложно обвиненный! —&amp;nbsp;уточнил брат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;А убийца? Что стало с ним? —&amp;nbsp;спросил я.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Осужден. Все имущество  распродано, в том числе и столик, —&amp;nbsp;уверенно сказал брат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Так это же композитор Алябьев! —&amp;nbsp;вспомнил я из учебника по музлитературе. —&amp;nbsp;Он убил карточного партнера, был осужден, лишен дворянства и сослан на каторгу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Отлично! —&amp;nbsp;сказал брат. —&amp;nbsp;Надо уточнить, когда он написал «Соловья», до этого события или после. Но можно сказать, что столик сильно поднялся в цене. Теперь это —&amp;nbsp;столик Алябьева. Попробуем впихнуть его Нижегородскому  отделению союза композиторов или, на крайняк, министерству культуры для подарка Ростроповичу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таких легенд масса. Видел я письменный стол, за которым Александр II подписал Указ об отмене крепостного права. Видел, как никому не известный мужик на портрете никому не известного художника превращался в одного из братьев Баташовых (с тем, чтобы отправиться в Выксу, в музей металлургического завода).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бывает, что и придумывать ничего не надо. Сама собой  складывается красивая и правдоподобная легенда. Так вышло с этюдником Исаака Левитана.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В начале 80-х  я несколько раз отдыхал на турбазе в Степанькове, что на левом берегу Оки  выше Павлова. Напротив, на высоком берегу расположено село Чулково. Там в то время останавливалась «Ракета», которая ходила из Нижнего Новгорода в Муром. Была пристань и очень крутая гора, на которую вела узкая дорожка. Несколько раз переплывал я на лодке Оку, чтобы купить необыкновенно вкусных Чулковских яблок. Поднимался на гору к селу. Красиво. Познакомился за случайной бутылкой портвейна с местным учителем. Тот рассказал мне, что хочет открыть в школе музей Левитана. «Почему Левитана?» —&amp;nbsp;спрашиваю, —&amp;nbsp;«Он же в Плесе жил, там, вроде, и музей есть». «Он у нас тоже жил, только пару дней всего».  И рассказал мне такую историю. В 1888 году Левитан, его любовница Кувшинникова и друг —&amp;nbsp;художник Степанов сошли с парохода в Чулково, сняли  пару комнат, переоделись и пошли на берег с мольбертами, кистями и прочим хозяйством. Местным мужикам они не понравились. Во-первых, из-за треноги этюдника: решили, что это инструмент землеустроителя. Во-вторых, из-за бабы: она была в мужских штанах и с непокрытой головой. По одной версии было решено собрать «сход» и выдворить землемеров. По другой, кто-то крикнул: «Бей землемеров!», и действительно начали бить. Художники  все побросали и спешно покинули Чулково. Я выразил свое восхищение идеей создать музей Левитана именно в Чулковской школе и на несколько лет забыл про эту историю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как-то перечитывая Чехова, а заодно и о нем самом, вспомнил историю с Кувшинниковой (скандал, когда Левитан обиделся, считая, что Чехов задел его, изобразив в Рябовском) и подумал, что зря Антон Павлович не описал  в «Попрыгунье» события в Чулкове. Вполне в его духе. Кстати, тогда же я узнал, что  в 1907 году именно Попрыгунья, Софья Петровна Кувшинникова, пережившая Левитана и Чехова, заразилась, ухаживая за одинокой больной тифом художницей, и умерла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А через пару лет прочитал я у Паустовского еще одну, явно смягченную версию Чулковского визита.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Левитан уехал с Кувшинниковой в Рязань, а оттуда спустился на  пароходе вниз по Оке до слободы Чулково. В слободе он решил остановиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Солнце  садилось  в  полях за  глинистым  косогором.  Мальчишки  гоняли красных от заката голубей. На луговом берегу горели костры, в болотах угрюмо гудели выпи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В  Чулкове  было соединено все, чем славилась Ока, —&amp;nbsp;вся  прелесть этой реки, &amp;ldquo;поемистой, дубравной, в раздолье муромских песков текущей царственно, блистательно и плавно, в виду почтенных берегов&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ничто лучше этих стихов Языкова не передает очарования ленивой Оки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На  пристани в  Чулкове  к  Левитану подошел  низкий старик с  вытекшим глазом. Он нетерпеливо потянул Левитана за рукав  чесучового пиджака и долго мял шершавыми пальцами материю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Тебе чего, дед? —&amp;nbsp;спросил Левитан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Суконце,  —&amp;nbsp;сказал дед и икнул.  —&amp;nbsp; Суконцем охота  полюбоваться. Ишь скрипит,  как бабий волос. А  это кто, прости господи, жена, что ли?  —&amp;nbsp; Дед показал на Кувшинникову. Глаза его стали злыми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Жена, —&amp;nbsp;ответил Левитан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Та-ак, —&amp;nbsp;зловеще сказал  дед и отошел. —&amp;nbsp;Леший  вас  разберет, что  к чему, зачем по свету шляетесь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Встреча не предвещала ничего хорошего. Когда на следующее  утро Левитан с  Кувшинниковой  сели на  косогоре и  раскрыли ящики с  красками, в деревне началось смятение. Бабы зашмыгали из избы  в избу. Мужики, хмурые, с соломой в  волосах,  распояской,  медленно  собирались на косогор, садились поодаль, молча смотрели на художников. Мальчишки сопели за спиной, толкали друг друга и переругивались.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Беззубая баба подошла сбоку, долго смотрела на Левитана и вдруг ахнула:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Господи Сусе Христе, что ж эго ты делаешь, охальник?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мужики   зашумели,   Левитан   сидел  бледный,  но  сдержался  и  решил отшутиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Не гляди, старая, —&amp;nbsp;сказал он бабе, —&amp;nbsp;глаза лопнут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp; У-У  У  бесстыжий,  —&amp;nbsp;крикнула баба, высморкалась в подол и  пошла к мужикам.  Там  уже трясся, опираясь  на  посох, слезливый монашек,  неведомо откуда забредший в Чулково и прижившийся при тамошней церкви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Лихие люди! —&amp;nbsp; выкрикивал он  вполголоса.  —&amp;nbsp;Чего делают —&amp;nbsp;непонятно. Планы с божьих лугов снимают. Не миновать пожару, мужички, не миновать бяды.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Сход! —&amp;nbsp;крикнул  старик  с вытекшим глазом. —&amp;nbsp; Нету  у нас  заведения картинки с бабами рисовать! Сход!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пришлось собрать краски и уйти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тот же день Левитан с Кувшинннковой  уехали из слободы. Когда они шли к пристани,  около  церкви гудел  бестолковый сход  и были  слышны визгливые выкрики монашка:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Лихие люди. Некрещеные. Баба с открытой головой ходит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кувшинникова не носила ни шляпы, ни платка.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Несмотря на различия в деталях, все версии указывали  на то, что художники тогда, в 1888 году, покидали Чулково стремительно. Я предположил, что Левитан и его спутники могли побросать  все свое имущество: краски, кисти, этюдники, переносной мольберт и т.п.  И тогда эти вещи могли до сих пор оставаться в Чулково.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда я в очередной раз попал в Чулково  (снимал два фильма в Вачском районе —&amp;nbsp;о селе Давыдове и о председателе ОЗС НО Викторе Лунине, и специально заехал), стал расспрашивать людей, что постарше. Оказалось, что дедушка одного  из них рассказывал эту историю и даже долгие годы хранил ящичек на ножках с красками. А  его отец  продал  этот ящик кому-то в Павлове во время войны. Я попробовал выяснить, есть ли старый этюдник у кого-то из Павловских  художников.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказалось, что есть. У одного из самых известных Павловских художников Бориса Хрусталева[i] оказался тот самый этюдник, который в войну  купили на Павловском рынке его родные дядьки из Тумботино  (поселок на левом берегу Оки, как раз напротив Павлова). Эти дядьки были художниками-самоучками.  Они копировали  Шишкина, чаще всего «Утро в сосновом бору», и продавали.  Именно они приобщили Бориса к рисованию.   Самого мастера  уже нет в живых. Но мне удалось убедить  вдову художника передать этот этюдник мне. Я пообещал ей, что этюдник попадет в руки  хорошего и талантливого человека. За сто двадцать лет  ящик с выдвижными ножками сильно поистрепался. Сейчас  он  на реставрации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я думаю, что у этого этюдника теперь есть будущее. Двойная честь. Пусть побудет  тем, «что он напоминает».&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;[i] Для справки&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Выставка памяти одного из самых известных и любимых народом павловских художников —&amp;nbsp;Бориса Хрусталева открылась 13 февраля в городском выставочном зале.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Это уже четвертая выставка памяти художника, и необычна она тем, что на ней представлены только «цветочные» работы мастера. Борис Хрусталев очень любил писать цветы, и это у него получалось. Стоит только взглянуть на его букеты -словно весна сходит с его картин.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Жена художника, Наталья Анатольевна, долго сомневалась, прежде чем выбрала тему выставки. Боялась, что цветы могут показаться посетителям скучными. Однако опасения не подтвердились —&amp;nbsp;выставка всем очень понравилась. «В прошлый раз, в 2009 году, мы проводили общую выставку, на которой были представлены разнообразные работы, —&amp;nbsp;рассказывает Наталья Хрусталева, —&amp;nbsp;все говорили тогда: как прекрасно написаны цветы!. А цветов у Бориса действительно очень много, и все они прекрасны, вот я и решила выставить только их».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;На самом деле, выставить все «цветочные» работы художника не получилось, но те 45, которые оказались в выставочном зале, очень выразительны. Все они написаны маслом, даже 2 монотипии, представленные на выставке, изготовлены при помощи
масляной краски. Много сирени —&amp;nbsp;ее Борис Хрусталев любил больше всего. Именно сирень изображена и на любимой картине его жены. На фоне остальных работ этот натюрморт смотрится темноватым, но Наталья Анатольевна видит в нем особую глубину и пространство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Бориса Хрусталева называют «художником цвета и света», и это вполне справедливо —&amp;nbsp;с его полотен словно льется свет, они солнечные и свежие. Помимо сирени на картинах можно увидеть и георгины,и нарциссы, и
полевые цветы. Работы очень натуралистичны —&amp;nbsp;в вазах свежо поблескивает вода, а сами цветы, кажется, могут упасть прямо в руки. Посредине февраля эти букеты напоминают о скорой весне,тепле и солнце.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;В книге отзывов выставочного зала много восторженных записей. Над всей цветочной красотой —&amp;nbsp;портрет художника. Искусство Бориса Хрусталева живет и дарит радость, это ли не главная заслуга для любого художника?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Анна Дронова&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ещё одна старая фотография</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/blog/2016-09-17-photo/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/blog/2016-09-17-photo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На фотографии два пацана лет  трех, может даже меньше, катаются на велосипеде. Это мой  сосед Сережа и я.  Снимок сделан моей мамой в 1955 году. Сегодня я его отсканировал и послал Сереге по e-mail. Это означает, что, во-первых, мы оба живы, а, во-вторых, не потеряли друг друга из виду. И то, и другое радует и удивляет. Пока скрипел сканер, я, не отличаясь в своих мыслях своеобразием, оригинальностью и новизной, то есть вполне банально стал думать о скоротечности жизни, о болезнях и смертях других, потом о собственной жизни, своих болезнях и, наконец, о собственной смерти. Стало  грустно. Потом плюнул на все и стал вспоминать хорошее.&lt;/p&gt;


&lt;figure &gt;
    
        &lt;img src=&#34;https://skulsky.github.io/skulsky.www/images/serega_and_me.jpg&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Это мой  сосед Сережа и я. Снимок сделан моей мамой в 1955 году.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У Сереги в деревянном сарае (тогда в сараях хранили дрова и всякий хлам, а в погребах —&amp;nbsp;квашеную капусту, соленые огурцы и помидоры) был старый патефон. Его заводили специальной кривой  ручкой, потом длинную иголку ставили на пластинку и он, пошипев немного, начинал петь голосами Шульженко и Утесова, приводя нас в неописуемый восторг. Мы часами слушали пластинки и для усиления музыкального впечатления  грызли маленькие зеленые и очень кислые яблоки, которые воровали с крыши этого же сарая. Мы сделали специальный сачок, при помощи которого можно было дотянуться до яблок. Сад за сараями принадлежал Рябининым. У них был свой частный кирпичный одноэтажный дом с красивым крыльцом. Мы воспринимали их как жителей другой планеты. Свой красивый дом, свой сад —&amp;nbsp;все это не вписывалось в канавинскую жизнь конца 50-х, а самих Рябининых все живущие вокруг считали сказочными богачами. Украсть у них яблоки считалось делом справедливым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прошло 55 лет. Маленький и совсем не богатый домик Рябининых стоит, где стоял, выглядит куцым. Сараи снесли. Видел недавно патефон в антикварном магазине —&amp;nbsp;стоит бешеных денег. Кислые яблоки ненавижу. Не ворую. А так все хорошо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы с Серегой любили загорать на  крыше нашего двухэтажного дома. Залезали по деревянной лестнице на чердак, оттуда через слуховое окно —&amp;nbsp;на крышу. Это когда нам уже лет по 12 было. Как-то раз он притащил любопытную брошюру. У него тогда дядька решил, наконец, жениться. После подачи заявления в загсе молодоженам выдали приглашение в магазин новобрачных и брошюру. В этой чудо-книжечке в научно-популярной форме разъяснялось, что должен делать молодой муж с молодой женой в первую брачную ночь. Книжка была с иллюстрациями, схемами и представляла для нас несомненный интерес. Серега ее стащил, мы ее серьезно проштудировали (правда, пару раз чуть с крыши не упали от потери бдительности) и стали очень взрослыми и важными. Это потом я узнал от Бабеля, что «человеку, обладающему знанием, приличествует важность». А тогда само получилось. Мы спустились с крыши не такими, какими залезли на нее, мы стали смотреть на девчонок из нашего двора совершенно другими глазами. Не знаю точно, но, может, потому, что знания эти мы получили на крыше, с женщинами в дальнейшем у нас были только высокие отношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эту самую крышу в какое-то лето ремонтировала бригада. Бригадир был мужиком общительным, сколотил нам ходули и научил на них передвигаться. Он говорил, что если научиться свободно ходить на ходулях, то это разовьет чувство равновесия, без которого многих профессий не освоить. Мы с Серегой поверили и научились. И ни хрена это нам не понадобилось. Ни Сереге —&amp;nbsp;офицеру связи, полковнику, «ядерной кнопке» министра обороны. Ни мне —&amp;nbsp;врачу-патологоанатому, журналисту. Ну, в прямом смысле. А в переносном? Может, он это имел в виду? Тогда очень даже понадобилось. Много раз в жизни приходилось мне говорить излишне высокопарно о людях и вещах, хотя речь шла о дураках и сущей ерунде. Наверное, и Сереге тоже. Вот вам и ходули.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А ходульный период закончился для меня падением, вывихом голеностопного сустава. Меня притащили в  травмпункт и там наложили тугую повязку. Пока рыжий травматолог крутил «восьмерки» бинтом, я давал себе слово, что стану врачом не хуже чем этот рыжий. И стал ведь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через много-много лет произошел следующий эпизод. Я хоть и участник, но знаю о нем по рассказам моей жены (алкогольная амнезия у меня, говоря по-научному). Приехал по делам службы Сергей. Служил он тогда &amp;ldquo;ядерной кнопкой&amp;rdquo; министра обороны (то ли Сергеев был тогда министром, то ли Грачев, точно не помню). Мы с ним у меня на кухне несколько часов болтали, выпивали, песни пели, опять выпивали. В общем, жена застала нас за таким разговором.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Серега, —&amp;nbsp;говорю, —&amp;nbsp;а можно я тебе позвоню, когда станет совсем хреново, и скажу «Нажимай!»?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Вообще-то мы такой услуги не оказываем, —&amp;nbsp;говорит он, —&amp;nbsp;но для тебя сделаем исключение. Звони!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И я успокаиваюсь, мы опять выпиваем и поем песню «Куба —&amp;nbsp;любовь моя».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сергей теперь штатский, командует безопасностью в какой-то крупной федеральной организации, название которой я никак не запомню. Раз в году бывает по делам в Нижнем Новгороде. Мы обязательно встречаемся, немного выпиваем, рассказываем о детях, внуках. Вспоминаем улицу Чонгарскую. Мы уже в почтенном возрасте. Но вот стоит ему засмеяться, слегка прищурясь, и я вижу того пацана с фотографии 1955 года. Того самого.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14 декабря</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/14-dekabrya/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/14-dekabrya/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;14-12-1952&#34;&gt;14.12.1952&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Я родился в  воскресенье.  На углу улиц Советской и Коммунистической была железнодорожная больница. Моя тридцатилетняя мама работала в ней  хирургом. Там же, кроме хирургических, было несколько акушерских коек.  На седьмом месяце беременности  я быстро и досрочно появился  на свет с признаками недоношенности, а маму прямо во время ее дежурства разместили на одной из этих коек.  Тогда меня  впервые признали «бесперспективным». Мамины коллеги деликатно начали готовить ее к тому, что я долго не проживу.  Мама  забрала меня домой.  Там вместе с бабушкой они меня выходили.  Бабушка потом рассказывала мне, что зима 52-го была очень холодной, и что своим спасением я обязан печке и ее пуховому платку, в который меня заворачивали.  У папы я был третьим сыном, у мамы – вторым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Здание, в котором я родился,  до революции  занимал публичный дом. Видимо, из дорогих. Кое-какой реквизит  сохранился  до семидесятых,  в частности, огромного размера зеркало в багете, располагавшееся  на втором этаже и встречавшее каждого, кто поднимался по парадной лестнице. Оно явно было льстивым, делая  толстых заметно стройнее, малорослых – заметно выше, а прыщавых– гладкокожими.  Еще у лестниц там были чугунные перила с отделкой из очень красивой  и гладкой древесины.  Все это я разглядел, когда мне уже было лет 10-11. Я  приходил тогда к маме на дежурства и  шатался по больнице, пока она кого-нибудь оперировала. На перилах можно было прокатиться.  И потом, в 25 лет, когда  лежал в этой больнице с воспалением легких.  Я представлял, как поднимающийся на второй этаж гость заведения непременно оказывался  перед  этим самым зеркалом. Поправлял купеческий пробор посередине темени, подкручивал усы, вынимал из жилетного кармана серебряные часы на цепочке, щелкал крышкой и  входил в  зал, где его ждали пышногрудые канавинские красотки образца  какого-нибудь 1910 или 1915 года.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14-12-1962&#34;&gt;14.12.1962&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В этот день бабушка подарила мне гитару.  Простая ширпотребовская семиструнная гитара была моей первой реализованной мечтой.  В соседнем  доме жил местный полупижон - полухулиган Вова Антонов, который был старше меня лет на пять.  Он носил узкие брюки, пальто с цигейковым воротником-шалькой и круглым поясом, спущенным сзади, а на голове его красовалась очень модная тогда «московка» - цигейковая шапка  «пирожком». Всего этого хватило бы для безоговорочного признания. Но он вдобавок открыто курил (не прятался за сарай, как мы, начинающие) и играл на гитаре.  Ну, играл, это, конечно, громко сказано. В его арсенале было несколько простейших аккордов, так называемых  «звездочек». Их ему хватало, чтобы аккомпанировать себе при исполнении двух-трех популярных блатных песен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я очень хотел научиться  играть на гитаре. И вот она у меня появилась.  Первую неделю я не выпускал ее из рук. В школу я тогда не ходил, так как болел простудой и сильно кашлял. Весь день бренчал, искал аккорды, пробовал извлекать звук. Получалось не очень хорошо, но  я продолжал всякие эксперименты. Спал тоже в обнимку с гитарой, как будто кто-то мог ее у меня отнять.   Играть я помаленьку  научился.  Сначала подглядел аккорды у Вовки Антонова,  потом освоил шестиструнную гитару, а дальше все пошло само собой. В музыкальной школе я к тому времени уже был признан «бесперспективным» (педагоги не нашли у меня ни должного слуха, ни музыкального трудолюбия).  А музыку я все-таки  любил.  И та, первая, подаренная бабушкой гитара, во многом определила мою дальнейшую жизнь:  друзей и подруг, интересы, знакомства, музыкальный вкус, может быть, характер…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14-12-1972&#34;&gt;14.12.1972&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;К двадцатилетию я подошел с плохими результатами в образовании и хорошими  - в личной жизни.  В очередной раз я был признан «бесперспективным», о чем декан факультета  доложил ректору мединститута. Мне он пообещал, что сделает все от него зависящее, чтобы я никогда не стал врачом. И он сдержал слово: оставил меня на второй год, мешал сдавать экзамены, придирался ко всему, пытался влиять на вузовских педагогов, принимавших у меня экзамены.  Я не согласился с его планами,  сдал  «хвосты» и, несмотря на все его попытки исключить меня из института, продолжал учиться. Угрозами и действиями он невольно  заставил меня учиться по-серьезному.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этом же году я познакомился с девушкой, которая через несколько лет стала моей женой.  В точном соответствии с  жизненной ситуацией, волновали меня тогда  два важнейших, как мне казалось,  вопроса: кем быть и  когда следует жениться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, кем быть? Раньше, когда я учился в старших классах школы  и когда подавал документы в мединститут, этот вопрос  у меня даже не возникал. Я не представлял, что можно хотеть чего-то другого. Я точно знал, что  буду доктором. Что стану лечить больных, дежурить по ночам в больнице, разглядывать рентгеновские снимки и кардиограммы, спорить с коллегами. Усталым, но удовлетворенным буду выходить после операции покурить на старинную лестницу с перилами. Буду видеть свое отражение   в огромном зеркале. Как в маминой больнице.  Конфликт с деканом и  угроза исключения из института заставили меня задуматься о правильности моего выбора.  Я пытался представить себя кем-нибудь еще, кроме доктора. К тому времени я успел поработать дворником, грузчиком, проводником вагонов, монтером пути, художником  в «анатомке», музыкантом на свадьбах. Но все эти работы я воспринимал как временные, годные лишь на  период,  пока  учусь главному. Воображение вновь рисовало мне картину: я уже солидный, с седыми висками, в окружении молодых учеников совершаю обход больных, говорю что-то очень умное…  Благодарные больные жмут мне руку при выписке… и все в таком духе.  Именно с того Дня рождения, в 1972-ом, я перестал сомневаться в выборе профессии окончательно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй вопрос – о женитьбе.  В том, что я встретил девушку, с которой готов был прожить жизнь, я не сомневался. Но два обстоятельства удерживали меня от решительных действий: не было денег и, следовательно, надо было ждать получения диплома; а еще, два моих старших брата были неженатыми (конечно, это не могло иметь серьезного значения, но косвенно  указывало на то, что  жениться мне еще рано).  Я решил  подождать  сколько возможно, а затем поступить по обстоятельствам.   В итоге, через два года я женился  первым из братьев, еще студентом  4-го курса. Удивительно, но я оказался прав. Прошло сорок лет, а я ни разу не пожалел о своем решении, принятом  тогда, в 1972 году. Горжусь.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14-12-1982&#34;&gt;14.12.1982&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Незадолго до своего тридцатилетия  я стал отцом и патологоанатомом.  Оба эти новые качества коренным образом изменили мою жизнь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дочка была долгожданным ребенком. Несколько лет моя жена и я боролись за ее появление. Сначала – просто с удовольствием, затем - с  удовольствием, но с некоторым сомнением в успехе, а еще через какое-то время –  уже с  помощью врачей. В результате накопилось большое количество рентгеновских снимков, данных лабораторных анализов, разных справок и заключений, весьма противоречивых. Вроде бы все было нормально, только беременность не наступала.  Наконец,  когда надежды почти не осталось, нам встретился  по-настоящему хороший доктор, Илья Борисович Дыкман.  На первой же консультации он выслушал мою жену, долго листал документы, разглядывал снимки, а затем свернул все это в трубочку и выбросил в мусорное ведро со словами: - Все это неубедительно! Я Вас вылечу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И  вылечил, дай бог ему здоровья и долгих лет. Он давно  уехал в Израиль, и я не знаю, жив ли он еще.  Через год у нас родилась дочь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вообще, долгожданные дети, по моим наблюдениям,  часто становятся жертвами своих безумных родителей.  Избыточная опека, исключительное внимание, изоляция от всего, что может представлять хоть какую-нибудь опасность, формируют эгоистичных и плохо приспособленных к жизни детей. Трудно за это винить родителей, ведь  этими чувствами  и поступками невозможно управлять.  Несмотря на то, что нам, как я надеюсь, удалось этого избежать, даже теперь, когда у дочери уже десять лет  как своя семья, и мы не живем вместе,  с мыслями о ней мы с женой просыпаемся и засыпаем каждый день. Только  к вечным тревогам и страхам за дочь добавились теперь  тревоги и страхи за внучку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тогда, в 1982-ом, жизнь состояла из пеленок, подгузников, бесконечной стирки, глажки, молочной кухни, таскания коляски и непрерывного желания спать.   Я научился спать стоя в автобусе: для устойчивости обхватывал стойку на задней площадке рукой и мгновенно засыпал. Иногда проезжал свою остановку.  Ночью жена старалась меня не будить. Какое-то время я спал на раскладушке в пятиметровой кухне нашей однокомнатной «хрущовки», под  сохнущими пеленками. И при этом я постоянно ощущал себя счастливым человеком.  И именно в это время мне пришлось осваивать новую профессию  - патологоанатома.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как получилось, что  я стал заниматься этой весьма экзотической профессией, я и сам объяснить не могу.  Многое просто совпало тогда.  Я несколько лет проработал терапевтом в стационаре, в основном имел дело с инфарктными больными. Смертность в отделении была очень высокой, и я  вынужден был присутствовать на вскрытиях. Иногда  это помогало разобраться в том, как развивалась болезнь, понять  верно ли был установлен прижизненный диагноз,  правильно ли проводилось лечение. Иногда оставались вопросы, ответов на которые  от патологоанатома  я, как лечащий врач, не получал. С профессиональной точки зрения  в морге мне было интересно и полезно. А тут еще вызвал меня как-то главный врач больницы и начал разговор о вступлении в партию. Мол, иначе не станешь заведовать отделением, всю жизнь просидишь в рядовых врачах. А вступишь  в партию, сделаю тебя своим замом, со временем займешь мое место и  так далее. Отказываться  в то время от такого предложения напрямую было нельзя.  Я сказал, что не чувствую себя достаточно созревшим для вступления в партию, что буду работать над собой, изучать работы Ленина, Маркса и Брежнева, что это предложение большая честь для меня, но  пока я к такому серьезному шагу не готов.  Тот главный врач был далеко не дурак, иронию мою оценил, но виду не подал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Ну–ну, —&amp;nbsp;говорит, —&amp;nbsp;Изучай, а&amp;nbsp;как изучишь —&amp;nbsp;приходи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я  решил не ходить. Авось пронесет. Через пару недель состоялся  с ним второй разговор, из которого я окончательно понял всю свою «бесперспективность» в этой больнице.  Шел после разговора, обдумывая дальнейшую жизнь, и встретил на улице бывшего сокурсника, который работал патологоанатомом, и тот рассказал мне о вакансии и даже обещал помочь. Я взял да и согласился.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14-12-1992&#34;&gt;14.12.1992&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Мое сорокалетие попало на период между путчем и расстрелом Белого дома. На зарплату врача, которая составляла  тогда 8-10 долларов, прожить было невозможно.  Я работал на три ставки, но и это не могло решить  задачу выживания. Рядом стремительно  богатели первые кооператоры, рэкетиры и  проститутки.  Представители этих новых для нашей страны профессий стали очень популярными. Все они были  местными, никто их к нам не засылал, мы их знали —&amp;nbsp;с кем-то жили по соседству, с кем-то учились в школе или институте. И вот они уже проезжают мимо тебя на «мерседесах», играют в многочисленных казино, расслабляются в ночных клубах (бывших советских кинотеатрах). Но это чуть позже.  Пока приватизация не началась.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я получил высшую категорию врача-патологоанатома, но зарплата не увеличилась.  Мне тогда казалось, что хуже уже не будет,  что жизнь,  наконец, наладится. И уж никак не думал я, что еще через год выучусь плести игрушечных собак в стиле макраме, что будем всей семьей  делать эти игрушки и сдавать в кооперативный магазин сувениров, и что этот заработок, а вовсе не врачебная зарплата, позволят прокормить семью.  Осознав свою полную  бесперспективность  как  врача,  я начал заниматься всем, что подворачивалось под руку —&amp;nbsp;сочинял музыку, издавал газету, преподавал анатомию, даже был научным консультантом в фирме моего приятеля.  (Фирма производила лазеры для ветеринарии и не только. Вершиной  своей пестрой деятельности в этом  качестве я считаю разработанный мною хроматографический  метод  ранней диагностики стельности коров  после искусственного осеменения).   Бросить специальность врача совсем я не решался.  Но дошло и до этого, только случилось это уже в конце 1997 года.  А пока на шкале  времени я был ровно посередине между двумя уже перенесенными полостными операциями и предстоящей реабилитацией в санатории для  перенесших инфаркт миокарда.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14-12-2002&#34;&gt;14.12.2002&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Пятидесятилетие застало меня в качестве телеведущего и автора программы  «Суть дела». То, о чем мечтают  многие  и многие журналисты, к чему идут  кривыми карьерными тропами в течение десятилетий,  досталось мне весьма  неожиданно  и, вероятно, совершенно не заслуженно.  По стечению обстоятельств.  Мой друг детства и одноклассник  стал директором  телерадиокомпании.  Пригласил попробоваться на ведущего телевизионной программы. Я согласился.  Работа мне понравилась.  К 2002 году я уже три года отработал на телевидении. Если учесть, что программа  моя выходила в эфир пять раз в неделю (каждый будний день), то за три года, подготовив более полутысячи программ,  я превратился в опытного телевизионщика. Я брал интервью у  губернаторов и министров,  ученых и артистов, священников и  бизнесменов.  Писал сценарии к фильмам, придумывал рекламные ролики, зарабатывал на выборах. У меня появились ученики —&amp;nbsp;молодые, амбициозные, некоторые, к тому же, талантливые.  Наступал период  активной коммерческой деятельности, свои АНО, ООО, ИП. Но в это же время политическая картина в стране начала меняться. А с ней менялось и  телевидение. Закончился  период относительной свободы, и я постепенно превратился в бесперспективного журналиста для государственной телерадиокомпании, в которой я проработал 10 лет.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14-12-2012&#34;&gt;14.12.2012&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;До этой даты осталось несколько месяцев. Пишу заранее, так как  на 21 декабря индейцы Майя назначили конец света. По их расчетам, если я даже доживу до пенсии, то не смогу ни разу ее получить.  Обидно. Я опять бесперспективный.  И напрасно   коллеги готовят мне подарок —&amp;nbsp;молочный бидон с надписью «Никого впереди».  Правильнее было бы написать  на нем «Ничего впереди».  Впрочем, посмотрим.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Дальнее Захарово</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/dalnee_zakharovo/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/dalnee_zakharovo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Несколько лет тому назад наша группа снимала фильм, посвященный одному древнему нижегородскому селу. Снимали летом. Места глухие, в давнем прошлом — разбойничьи. За прошедшие столетия вокруг, да и в самом селе, похоже, мало что изменилось, разве только людей поубавилось, да домов стало меньше. Ну, и разбойников нет. Перевелись, наверное. Или стали другими.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лес кругом —&amp;nbsp;красивый, грибов и ягод полно. Озера в окрестностях хоть и не велики, но рыба в них водится: видел мальчишек с удочками и карасями на кукане. Воздух такой чистый, что выходишь из машины и сразу начинаешь зевать от избытка кислорода. В деревне, как мне кажется, городскому человеку очень трудно поначалу —&amp;nbsp;все время хочешь есть, спать и выпивать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В бытовом плане —&amp;nbsp;село обычное. Как везде в российских деревнях: вода —&amp;nbsp;из колодца, туалеты —&amp;nbsp;на улице, бани у кого —&amp;nbsp;по-белому, у кого —&amp;nbsp;по-черному. А кругом заросли крапивы, грязь и полное бездорожье в сочетании с клумбами в палисадниках и тщательно обработанными огородами «на задах». Церковь восстановлена, и дом местного священника аккуратный и ухоженный. Пока снимали кино, поговорили со многими людьми. И о жизни, и о смерти, и о боге. И о том, почему живем так, как живем, ведь на дворе ХХI век… И о пьянстве поголовном, и о том, что мужики до сорока не дотягивают, о капитализме, пришедшем на смену социализму. О многом поговорили. Точнее всех и на удивление кратко описал сельскую жизнь пожилой спитого вида мужик в телогрейке и сапогах (а было уже совсем тепло, даже жарко), к которому остальные обращались почтительно —&amp;nbsp;Петрович.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;И тогда жили херово, и сейчас херово живем, —&amp;nbsp;чеканно сформулировал он, махнул рукой, мол, отвяжитесь вы с вашими глупыми вопросами, и пошел нетвердой походкой прочь. Я ему вслед кричу:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Петрович! А когда «тогда»?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Да всегда, бля…, —&amp;nbsp;не поворачиваясь, отрезал он и пошел дальше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ну, не все так жестко со мной разговаривали, конечно. Многие от видеокамеры и седого журналиста с микрофоном становились лояльными, начинали хвалить село, руководство, даже президента. Выключишь после этого камеру, уберешь микрофон, сядешь с той же теткой на скамейку перед домом, и тут она расслабится да и ввернет что-нибудь от души:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Говнюки они, —&amp;nbsp;и показывает пальцем куда-то вверх, на небо. —&amp;nbsp;Эх, что говорить! Плохо живем… Хоть и не голодаем, и одеты, и обуты, вроде, а как-то не весело. Плохо. Раньше интереснее, что ли, было… Ждали чего то, может, а теперь не ждем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;А что ж в камеру это не сказали? Всё начальство хвалили? —&amp;nbsp;спрашиваю я.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Так от людей стыдно… Надо хорошее говорить. Плохое они и так знают.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Грустно от всего этого было на душе. Нет у этого села будущего. Прошлое есть, а будущего нет. А у тысяч сел и деревень вообще ничего нет, ни светлого будущего —&amp;nbsp;ни темного прошлого. Все серое. А жить надо. И люди вроде стараются, а просто очень многое от них не зависит. Определяют их жизнь где-то далеко-далеко… Но вообще-то я не об этом рассказать хотел. Но так иной раз получается: начнешь про одно, а потом цепляется другое, третье, а там уж и забыл про что собирался рассказать. Горячий привет Альцгеймеру.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот, спонсором фильма был уроженец этого села, а ныне —&amp;nbsp;олигарх регионального значения. Олигарх —&amp;nbsp;мужик правильный, если б не он —&amp;nbsp;село бы, наверное, окончательно загнулось. Совсем еще не старый, не злоупотребляющий, не зазнавшийся, он, по рассказам местных, много помог селу, в основном с работой —&amp;nbsp;построил ферму, закупил племенных коров, что-то из техники купил. Церковь тоже помог восстановить. На проведение праздников в селе денег давал, на ремонт школы. Вот и на кино нашел денег, чтобы в День села в клубе земляки на себя со стороны посмотрели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В День села был организован большой праздник. Из ближних и дальних городов приехали пробившиеся в другую жизнь земляки, в основном, начальники средней руки. Но были среди них и представители творческой интеллигенции: сын писателя, уроженца этих мест, представлял его книгу об истории села, изданную как раз к празднику (он же, то есть сын —&amp;nbsp;мой партнер и продюсер, но о нем речь впереди); еще певица была с грустными собачьими глазами (лауреат каких-то всероссийских конкурсов народной песни); еще был доцент-гуманитарий с синюшным лицом и нефиксированным взором. Сводный (из двух ближайших деревень) старушечий хор с кокошниками и сарафанами пел «Ивановну» под баян. Баянист, одетый в рубаху-толстовку с кушаком, в сдвинутой на бок фуражке с бумажным цветком, но в обычных черных брюках и ботинках, был очень серьезен, плохо попадал в нужные басы, но компенсировал недостатки фальшивого аккомпанемента четкими и громкими движениями правой стопы, которой он отбивал ритм.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Праздник начался на улице перед клубом, а потом переместился в клуб. После хора наступило время кино. Через проектор вывели изображение на большой экран, свет приглушили и пошло. Я сидел в этом зале в последнем ряду и видел реакцию многих зрителей —&amp;nbsp;тех, что были передо мной. И хотя за последние десять лет я много разных сюжетов и фильмов сделал, но непосредственной зрительской реакции видеть не довелось. Телевидение не дает такой возможности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Люди в зале одобрительно кивали, иногда смеялись, некоторые громко комментировали то, что происходило на экране. Я почувствовал, что кино, в целом, захаровским жителям понравилось, и на душе у меня стало поспокойней, а до этого я виду не подавал, но все же волновался. В зале зажгли свет. Меня попросили сказать несколько слов. Я поздравил всех с Днем села, извинился за то, что в кино не попали все, попросил не обижаться, если что-то увидел не таким, каково оно на самом деле.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда вышел из клуба на улицу покурить, остро почувствовал желание выпить и съесть что-нибудь. Ко мне подходили местные жители, говорили какие-то необязательные слова, благодарили. Подошел и олигарх. Сказал, что ему понравился фильм, что получилось честно, как есть. Тут я окончательно успокоился, и в этот момент завклубом позвала некоторых (шепотом, чтобы не привлекать внимания) в библиотеку, где, как оказалось, накрыт стол для VIP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конечно, за свою жизнь мне приходилось выпивать в самых разных местах. В частности, на чердаках и в подвалах, в сараях и подъездах, во всех без исключения видах транспорта, в зрительных залах театров и за кулисами, в кабинетах крупных и мелких чиновников, в разных анатомках и моргах, в общественном туалете (это было в Доме работников торговли в разгар антиалкогольной кампании 86–87 годов, собутыльниками были три поэта —&amp;nbsp;Аркадий Сигал, Игорь Чурдалев и Игорь Иртеньев —&amp;nbsp;там я впервые услышал в авторском исполнении иртеньевское:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«И неимущим, и богатым&lt;br /&gt;
Мы в равной степени нужны»,&amp;nbsp;—&lt;br /&gt;
Сказал патологоанатом&lt;br /&gt;
И вытер скальпель о штаны&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но в сельской библиотеке я выпивал впервые. Длинный стол располагался между полками с книгами, так что любому из гостей было также легко дотянуться, не вставая, до томика Пушкина или Толстого, как до соленого огурца или жареной курицы. Водка и закуски имели заметно больший успех у собравшейся публики, чем потрепанные классики.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сами писатели не по-доброму, с осуждением смотрели с портретов, развешанных по стенам, на происходящее в библиотеке. Особенно недовольным казался Есенин, хотя, как известно, был запойным, любил покуролесить, и кому-кому, но никак не ему укорять нас за это. Тем временем глава местной администрации предоставил слово олигарху, тот поднял пластиковый разовый стакан и монотонно произнес невыразительный тост о процветании села. Одно место в его речи привлекло мое внимание своей откровенностью:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Вот земляки мне говорят, что дом я строю очень большой и дорогой. Это правда. Но ведь, построй я маленький дом —&amp;nbsp;уважать не будут, скажут жадный. Пусть уж будет большой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выпили за большой дом и процветание села. Закусили. Вышли с олигархом покурить на крыльцо. Я сказал ему, что он молодец, мол, много для села делает. И что-то меня понесло, вдруг, с водки, наверное, или библиотека навеяла. Говорю, а вот хорошо бы водопровод провести, башню водонапорную построить, а уж если еще и канализацию забабахать, то на века его, олигарха, имя будет золотыми буквами вписано в историю села. А людям-то какое облегчение. Он задумался ненадолго, посмотрел на меня выразительно и говорит:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Нет, это не то. Я вот думаю часовенку на кладбище построить. Это будет правильно. Это запомнят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я потом много раз вспоминал эту «часовенку». Это целая национальная философия. Именно она лежит в основе нашей жизни. Для себя у них большой и дорогой дом со всеми удобствами, для остальных —&amp;nbsp;«часовенка». О душе не забывают. Каким-то особенным чутьем они понимают, что сработает на их имидж, а что —&amp;nbsp;нет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надо сказать, что продюсером нашего фильма и человеком, через которого мы получили этот заказ, был мой постоянный партнер по всей телевизионной и радийной деятельности, а также отчасти мой ученик, отчасти начальник, сын писателя —&amp;nbsp;уроженца этого села —&amp;nbsp;Сергей. Он убедил олигарха дать денег на фильм, а заодно помочь издать книгу отца об истории села. Благодаря нему, а вовсе не из-за фильма, я оказался за VIP столом. Он принадлежал фамилии, которую носила половина села Захарова, был сыном писателя, да еще и сам —&amp;nbsp;журналист и продюсер. Для села этого более чем достаточно, чтобы тебя все знали и уважали. В задачи Сергея, помимо прочего, входило присматривать за мной, чтобы я не наговорил олигарху чего-нибудь такого, после чего нам не только новых заказов не получить, но и за старые денег не дождаться (есть у меня склонность «резать правду —&amp;nbsp;матку», когда выпью). Он вовремя почувствовал опасность и появился как раз тогда, когда я собрался обсудить с олигархом проект «часовенка». Разговор сразу, как бы сам собою, перескочил на нейтральные темы, а вскоре и вовсе прекратился к общему удовольствию. Олигарх вернулся в библиотеку, а мы с Сергеем обсудили «часовенку», но без посторонних.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Вот скажи мне, ты же историк по образованию, —&amp;nbsp;приставал я, —&amp;nbsp;почему каждый раз, когда у русской деревни появляется шанс обзавестись водопроводом, канализацией, теплым сортиром или нормальной дорогой, откуда ни возьмись, появляются попы, Бердяев, Соловьев, Достоевский, соборность, монашество —&amp;nbsp;кто и что угодно, и вместо водопровода-либо часовенка, либо вообще ничего?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сережу мой атеизм цепляет. Я это знаю и по мере сил стараюсь быть деликатным. Не то, чтобы он был верующим, нет. Но вырос в семье, где к вере относились с большим уважением, как к не обсуждаемой, но просто данной свыше традиции. Надо крестить детей. Иногда соблюдать пост. На пасху яйца красить. Вот и вся вера. Православным он ощущает себя, когда оказывается в чужой среде (я наблюдал это, когда мы ходили с ним на встречи со священниками в мечеть и синагогу), либо когда атеисты, вроде меня, «переходят грань». Но в этот раз религиозную дискуссию открывать не стали, решили просто вернуться в библиотеку и выпить еще, что мы и сделали с большим удовольствием.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заканчивали праздничный вечер в Захарове танцами в клубе. Это для молодых. Кто постарше —&amp;nbsp;разошлись по домам. Нас с Сергеем определили на ночлег в хороший крепкий дом неподалеку от клуба. Хозяйка —&amp;nbsp;пожилая женщина, раньше заведовала клубом, активистка, участник художественной самодеятельности. Две ее гостьи —&amp;nbsp;тоже уже не молодые —&amp;nbsp;сидели с хозяйкой за круглым столом, когда мы пришли. Небольшая суета. Самогон. Солености. Пироги. Выпили за процветание села. Оказалось, все трое фанатично любят петь, регулярно собираются, выпьют по рюмке-другой и несколько часов подряд поют. Мы застали их уже поющими. И пели они еще часа три, не меньше. Уже перестала доноситься музыка из клуба, а они все пели и пели про то, как расцвела под окошком белоснежная вишня, про березку на опушке, про холостых парней города Саратова, про ивушку зеленую, над рекой склоненную…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сил продолжать праздник у нас уже не было, хотя самогон еще оставался. Я ушел спать в баню. Сергей устроился в гамаке, натянутом между двумя старыми яблонями. Последнее, что я услышал от него: «Всю жизнь мечтал поспать в гамаке. Мечты сбываются» и через несколько секунд раздался его мощный храп. Сам я спал тревожно. Снилось бог знает что.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сначала мне приснилась новая высоченная водонапорная башня, подозрительно похожая своей архитектурой на Дмитриевскую башню Нижегородского кремля. Она стояла прямо в центре села, на площади перед клубом. Над входом у башни был балкон, как во дворце у балерины Кшесинской, а на балконе стоял олигарх в красивом костюме. На площади под балконом —&amp;nbsp;полно народу. Олигарх произносил речь, смысл которой я не очень понимал, но помню, что несколько раз прозвучали слова «водопровод», «канализация» и «часовня». Потом запел сводный хор, песня была мне незнакомой, но красивой, пели почему-то на латыни. Потом мелодия показалась мне более знакомой, а еще через пару тактов оказалось, что это «Лакримоза» из Реквиема Моцарта. Тем временем люди стали расходиться с площади, проходили мимо меня и некоторые, показывая в мою сторону пальцем, говорили злобно: «Он против часовни!». Прошел мимо меня и Петрович в телогрейке. Он крикнул: «Херово живем!» и икнул. И я вдруг тоже начал икать, как будто заразился от него. «Значит икота —&amp;nbsp;заразна. А нас в институте учили по-другому», —&amp;nbsp;подумал я. Сразу и как-то внезапно очень захотелось пить. Воды, почему-то не было. Я побежал к башне, вошел в ворота, стал подниматься по крутой лестнице, столкнулся нос к носу с олигархом, который спускался мне навстречу. Я икнул и попросил у него воды. «Не дам», —&amp;nbsp;ответил он. «Ну, вот, воды не дает, наверное, и за кино не заплатит», подумал я. От этого мне стало совсем плохо. Я присел на ступеньку, и сразу же ко мне подошел какой-то старик. Я пригляделся, а это Лев Толстой с портрета. «Нельзя, —&amp;nbsp;говорит, —&amp;nbsp;в библиотеке водку пить». «Вас самого от церкви отлучили», —&amp;nbsp;напомнил я ему и в холодном поту проснулся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То, что я нахожусь в бане, я понял не сразу. А когда понял, продолжил анализ ситуации. Пить хотелось ужасно, язык прилип к нёбу. И икота тоже была. Я вышел из бани. Партнер мой Сережа громко храпел в гамаке, скрючившись до размеров школьника-подростка. Замерз, наверное. Интересно, ему тоже всякая дурь снится? Надо спросить. А может мне и не дурь снилась. Зигмунд все бы по полочкам разложил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я, наконец, нашел воду, вернее какие-то ее остатки в ковше. Выпил. В это время запел соловей (а может, еще какая птичка отряда воробьиных), и я подумал, что надо «начинать новую жизнь». Нельзя так выпивать, как в последний раз. Особенно в библиотеке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проснулся Сергей. Самочувствие у него было, судя по всему, не очень хорошее, но настроение вполне философское.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Стоило моей мечте о гамаке осуществиться, как выяснилось, что ничего хорошего в нем нет: спать неудобно, криво и жестко, —&amp;nbsp;доложил он. —&amp;nbsp;Неужели разочарование обязательно наступает, когда мечта, наконец, реализуется?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Чаще всего именно так и происходит, —&amp;nbsp;подтвердил я.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Тогда, давайте выпьем по рюмочке за пока еще не реализованные мечты и поедем с моей исторической родины жить дальше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Праздник закончился. Когда мы выехали из села, повстречали идущих навстречу двух монашек. Похоже, что в Дальнем Захарове бурлила религиозная жизнь. Да, видно не бывать водопроводу и канализации в этом селе в ближайшие годы.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Тандем</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/tandem/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/tandem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Про наших главных политиков  - Медведева и Путина – часто говорят  «тандем».  Не знаю, что представляют  себе люди, когда слышат это слово.  Я-то точно знаю, что тандем – это велосипед, рассчитанный на несколько человек, сидящих друг за другом. При этом руль – в руках первого, и только он может изменить направление движения. Остальные просто крутят педали, обеспечивая скорость.  В молодости мне пришлось однажды прокатиться на таком чудовище.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это было на свадьбе моего друга и сокурсника по мединституту  Женьки. Небольшой городок  Павлово на Оке, как и следует  приличному городу, расположился  на семи (или около того) холмах.  В первый день свадьбы  мы – сокурсники жениха, приехавшие  из Нижнего Новгорода, этому факту значения не придали. Холмы и холмы. Наше внимание было сконцентрировано на невесте и женихе, поздравлениях и тостах. Играли свадьбу в просторном частном доме. Гостей было много, причем самых разных – деревенских и городских, старых и молодых. В основном – близкие и дальние родственники жениха и невесты. Наша делегация сокурсников  заметно выпадала из общего ряда гостей. И вот почему.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-первых, Шурик (в моих рассказах он уже не раз появлялся под именем Сан Саныч) был в форме военно-морского курсанта и  вдобавок – в очках, что одновременно милитаризировало всю нашу группу и придавало ей некоторую интеллигентность.  Во-вторых, в центре нашей группы была высокая стройная и очень модно одетая красавица-блондинка с загадочным именем Ариадна.  Девушка из состоятельной интеллигентной семьи, она уже тогда знала, что будет работать врачом-косметологом и демонстрировала возможности  декоративной косметики на себе: невероятной длины ресницы, выщипанные  и подведенные брови, раскрашенные в неестественные цвета веки, густо нанесенный тональный крем, ногти длиной в 3-4 см, - и все это в сочетании с какими-то супермодными кольцами, браслетами и проч.  И наконец, в-третьих, большой,  толстый, черно-кудрявый  с усами и бородой цыганского  вида мужчина с гитарой  в руках – это я про себя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конечно, в целом наша компания выглядела экзотично. Первый день свадьбы прошел  в непрерывных поздравлениях, было много сказано, выпито и съедено.  Играла музыка (магнитофон чередовался с гармошкой). Но ночь все-таки наступила, а потом и прошла.  Я  как положено «жаворонку» встал рано, вышел  во двор.  Голова гудела. Размышляя о единственном известном мне  способе лечения этого утреннего состояния и оглядывая двор в надежде увидеть необходимое лекарство, я обнаружил оставленную на завалинке гармонь.  Надел ремни, раздвинул меха и приступил к изучению инструмента.  Примерно через час  я уже мог подыграть исполнителю  частушек  вполне сносно  (без выкрутасов, но и без лажи).  Первый такой частушечник вскоре появился  с бутылкой и закуской.  Махнув  полстакана,  высокий рыжий мужик  вышел в воображаемый круг, пританцовывая, и спел частушку, в которой не было ни одного нематерного слова. Правда, очень смешную.  Дальше дело пошло лихо.  Из дома высыпал помятый народ. Мужчины и женщины принимали по чуть-чуть, поочередно выбегали в круг, топали ногами и громкими крикливыми голосами  выдавали  такие образцы народного творчества, что даже бывалые собиратели фольклора  покраснели бы от стыда.  В этот момент  гармонь у меня уже перехватил настоящий гармонист, и я смог увидеть такую картину.  Наша Ариадна, красная от содержания предыдущих частушек и втянутая кем-то в круг, сорвала со своей шеи индийский платочек и, размахивая им над головой, одновременно постукивая каблуками французских туфель,  подражая манере местных исполнительниц, запела:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как у Жоржа Сименона&lt;br /&gt;
Много книг насочинено&lt;br /&gt;
Мне б  такого ухажера,&lt;br /&gt;
Как французский этот Жора!&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тут бы надо воскликнуть, по примеру  Льва Николаевича:  «Где, как, когда всосала в себя из этого русского воздуха, которым она дышала, этот дух, откуда взяла она эти приемы…  Но дух и приемы эти были те самые, неподражаемые, русские …», но увы… .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Успех  у исполнительницы  был весьма скромный,  может быть потому, что имя и фамилия французского писателя  не смогли в полной мере сыграть  роль матерных слов, так необходимых любой настоящей русской частушке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потом опять было застолье.  Днем гости потихоньку разошлись.  И тогда Женька выкатил из сарая железное чудовище —&amp;nbsp;самодельный тандем его собственной конструкции. Он  был сварен из двух велосипедов,  имел два сиденья и соответственно два комплекта педалей.  Вид у него был устрашающий из-за облезшей красно-коричневой краски и скрежета, который раздавался при движении.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Попробуешь? —&amp;nbsp;спросил меня Женька, —&amp;nbsp; Машина надежная, я проверял!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Давай, попробую. Но только  если  Лариска со мной поедет, будто бы  я  буду  Тесей, а она меня спасет при помощи какой-нибудь веревки,  —&amp;nbsp;блеснул я эрудицией. Вообще-то легенду о Тесее и Ариадне у нас все знали, и шутить на эту тему уже надоело.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лариской мы звали Ариадну, для простоты. Я, по правде сказать, надеялся, что она откажется. Но нет.  После частушек ей сам черт стал не страшен. Поехали, говорит.  Мы выкатили машину из ворот дома, прошли немного до асфальтированной дороги. Потом уселись: я впереди, Ариадна —&amp;nbsp;сзади. И тут обнаружились те самые незамеченные в первый день холмы, вернее один из них, но очень большой. Мы находились как раз на нем.  Перед нами был крутой спуск метров триста, может, больше. Делать уже было нечего, наш тандем набирал скорость, я вцепился в руль, пытаясь удержать равновесие, и мы погнали вниз.   Расхристанный лохматый цыган с бородой, с вытаращенными от страха глазами везет на каком-то странном длиннющем велосипеде европейского вида блондинку, визжащую от ужаса, —&amp;nbsp;и, оба они, не пытаясь затормозить, мчатся с крутой горы вниз, к базарной площади.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не так ли и ты, Русь!  Управляемая тандемом, на котором ни свернуть, ни затормозить, да и сидеть-то неудобно,  мчишься ты неведомо куда, и шарахаются от тебя нормальные страны и народы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда мы проехали самую низкую точку, дорога пошла вверх, взбираясь на следующий холм, движение наше замедлилось, а вскоре мы и вовсе встали, живые и невредимые.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С тех пор я не люблю тандемы. Хоть велосипедные, хоть политические. Уж лучше поодиночке.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Продвинутые пользователи</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/prodvinutye-polzovateli/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/prodvinutye-polzovateli/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Жизнь делает из нас продвинутых пользователей. Когда тебе под шестьдесят, это не так просто. Но интересно. С моими институтскими друзьями  я теперь общаюсь через Интернет. Шурик живет в Севастополе. Женька —&amp;nbsp;в Павлове.  Вот уже два года мы проводим регулярные видеоконференции  по VZOChat  (это аналог Skype, но с возможностью участия трех  человек).  Конечно, это вам не письма, где есть почерк, стиль, слог, глубина мысли  и красота метафоры.  А также грамматические ошибки, неразборчивые слова и  многоточия вместо  матерных слов.  Это совсем другая форма общения, ведь,  мы видим глаза друг друга, реакцию на шутки.  А еще мы можем говорить все трое сразу и теми словами, которыми говорим обычно, включая  «пониженную лексику». И не надо ждать ответа по две недели. Это здорово.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мне кажется важным и то, что каждый из нас находится во время видеоконференции у себя дома,  причем и не в качестве гостя, и не в качестве хозяина. Просто дома, в привычной обстановке. Это ставит нас в равное положение. Для любого разговора это самая демократическая форма, лишенная  всех недостатков живого общения.  Мы попробовали даже выпивать в Интернете. Рюмки, закуска и тосты —&amp;nbsp;все настоящее. Мне очень понравилось.  А если перебрал, например, то не надо искать рукава у пальто,  тащиться по морозу, ловить такси. Просто щелкнул мышкой и ты уже дома.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правы молодые  юзеры: никакие SMS и MMS  не заменят живого общения в Skype!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На днях провели втроем  больше часа в сети. Поговорили о здоровье, о детях, о погоде. Немного о политике.  Я спросил у Шурика, будет ли Украина возвращать Крым России. Рассказал о публикациях на эту тему. Про то, что украинские депутаты  вышли с такой инициативой.  Он ответил, что я, наверное, их не так понял. Мол, их не всегда можно понять. Вот, к примеру, Янукович в каком-то своем выступлении заявил, что сделает все для сохранения геноцида украинского народа. Оказалось, он имел в виду генофонд.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я, в свою очередь, настаивал на том, что ошибки сути дела не меняют.  Вот в день, когда американцы, ирландцы и шотландцы  празднуют хэллоуин, в галерее моего брата  несколько бизнесменов выпивали с самого утра, а на вопрос: «Что празднуете?» —&amp;nbsp;один из них ответил: «Холокост».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я люблю приставать к Шурику с вопросами. Он, вообще-то, далеко не краснобай.  Каждую историю из него приходится вытягивать. А вытягивать есть что. Вот и на этот раз, когда разговор дошел до событий в северной Африке, в частности в Египте и Ливии, я поинтересовался, бывал ли Шурик в этих странах. Это было вполне вероятным, так как он служил на кораблях Черноморского флота.  И вот что он рассказал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В 1979 году он служил военврачом  на крейсере «Адмирал Ушаков». Это был большой корабль,  команда в 1200 человек. В том походе, о котором пойдет речь, они заходили в несколько портов —&amp;nbsp;Алжир, Александрию, еще в какие-то. Но Триполи среди них, по плану, не значился. В последний момент поступил приказ зайти в столицу Ливии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Я предполагаю, что это могло быть связано с изменениями в политической ситуации в странах  Магриба, в частности, именно в это время сторонник идеи панарабизма и ливийский лидер   Муаммар Каддафи в Триполи собрал совещание тех членов Лиги арабских государств, которые выступали против любого мирного урегулирования с Израилем. Участники высказали осуждение позиции Египта. На нём было принято решение о формировании Фронта стойкости и противодействия, основной задачей которого провозглашалась борьба за устранение египетского президента А. Садата как «предателя интересов арабской нации».  Наверное, у СССР были определенные интересы, прежде всего, поддержание отношений с самим полковником Каддафи.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот. «Адмиралу Ушакову» приказано было зайти в порт Триполи.  Надо сказать, что заход в иностранный порт военного корабля —&amp;nbsp;это церемониал. Веками складывавшаяся традиция, отточенная до каждой мелочи.  Бывают разные сценарии, в зависимости от ранга корабля, миссии и проч.  Например,  есть так называемый Салют наций. Приведу фрагмент описания этой церемонии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Перед производством орудийного салюта на грот-стеньге (фор-стеньге) в развернутом виде медленно поднимают иностранный государственный флаг, и с его подъемом «до места» следует первый выстрел. После окончания Салюта наций флаг опускается. С первым же выстрелом оркестр начинает исполнение Государственного гимна страны визита, а вслед за ним через одну-две минуты —&amp;nbsp;Государственного гимна нашей страны. Окончание салюта должно совпадать с окончанием исполнения гимнов.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;С первым выстрелом (залпом) салюта личный состав корабля принимает положение «смирно», а офицеры, мичманы и сверхсрочнослужащие, кроме того, прикладывают руку к головному убору, отдавая воинскую честь.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;По возможности Салют наций выполняется не менее чем из двух орудий. Ответ на него должен последовать равным числом выстрелов. В иностранных портах и на рейдах ответные салюты могут производиться как военными кораблями, так и береговыми батареями, специально предназначенными для салютов. Первым Салют наций всегда производит прибывающий военный корабль. В портах (на рейдах) все салюты выстрелами (кроме торжественных) производятся в период от подъема до спуска флага.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Морской церемониал и в наш рациональный век не утратил своего былого значения. Настоящие моряки, преданные такой романтичной, такой прекрасной и по форме и по сути морской службе, видят в нем одну из морских традиций, украшающих повседневный корабельный быт.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Тот, кто сам слышал, и не раз, завораживающе протяжные звуки флотского горна, исполняющего мелодию сигнала «Повестка» или «Захождение», кто видел, как они исполняются, сможет ли когда-нибудь забыть их? Только мудрому человеку, тонко понимающему душу моряка и истинную красоту морской службы, могла прийти в голову счастливая мысль соединить все это воедино: море, корабль, флаг, грохот салютующих пушек и звуки горна.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очень романтично. Шурик рассказывает  об этом куда проще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ну, теперь переходим к событиям  1979 года. При подходе к Триполи выяснилось, что на корабле «Адмирал Ушаков»  нет государственного флага Ливии. Заход в порт этой страны не планировался.  Зато было известно, как он выглядит.   Флаг Ли́вии, принятый 11 ноября 1977 года, представляет собой прямоугольное полотнище зелёного цвета с отношением сторон 1:2. На сегодня это единственный в мире одноцветный государственный флаг.  Перед замполитом была поставлена задача  —&amp;nbsp;обеспечить корабль флагом Ливии.  Замполит оказался вполне изобретательным человеком. Шурику выдали большой кусок белой ткани, и два матроса выкрасили его зеленкой. Замполит оглядел результат и понял, что такой флаг не пройдет. Следующее его решение было не менее экзотическим. Он предложил срезать зеленое сукно с бильярдного стола. Группа офицеров —&amp;nbsp;любителей бильярда —&amp;nbsp;не просто воспротивилась этому, но офицеры с киями в руках готовы были отстаивать свои права. Наверное, кончилось бы все тем, что срезали все-таки  сукно на горе бильярдистам, если б у кого-то не нашлась скатерть зеленого цвета с какими-то кистями по краям. Кисти немедленно оторвали, и получился вполне подходящий флаг  Джамахирии (полумонархии,  полуреспублики).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но и этим дело не кончилось. Когда на борт «Адмирала Ушакова» поднялись ливийские военные, то из-за их молодости (а они напоминали наших курсантов лет 20-22) в них не опознали командующего ливийской армией и флотом и его свиту.  Вследствие этого не были оказаны соответствующие церемониалу почести:  не было приветствия командира корабля, не заиграл оркестр и т. д. Но все это проделали,  как положено по морскому уставу, когда прояснилось кто прибыл на корабль.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Корабельный бильярд некоторое время был, как и Ливийский национальный флаг,  символом  борьбы за права угнетенных.  История эта наверняка была бы забыта, если бы не случилась  сейчас революция в Ливии. А революция не произошла бы без твиттера, то есть без интернет-сервиса  с микроблогами.  Значит,  все дело в Интернете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот я и говорю, сама жизнь делает из нас продвинутых пользователей.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>В поисках лучшей жизни</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/v-poiskah-luchshey-jizni/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/v-poiskah-luchshey-jizni/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В Англии один кот через три недели вернулся назад из мест, удаленных на 65 километров, в Голландии - через пять месяцев со 150, в штате Джорджия (США) с 320, а в городе Лилле на севере Франции одна кошка-мама вернулась через семь месяцев с расстояния 700 километров! Есть сообщения и с Урала о кошках, находивших дом с расстояния 1600 километров. (&lt;a href=&#34;http://kemzveri.ru/publ/1-1-0-25&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://kemzveri.ru/publ/1-1-0-25&#34;&gt;http://kemzveri.ru/publ/1-1-0-25&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Сарра Моисеевна до отъезда на постоянное место жительства в Израиль жила в Автозаводском районе Нижнего Новгорода. Женщина раннего пенсионного возраста, замкнутая, неразговорчивая, немало повидавшая за свою жизнь, она не очень любила людей. А люди, жившие по соседству, не любили Сарру Моисеевну. И правда, за что ее было любить? Она ни с кем и ни о чем не разговаривала возле подъезда, скажет только «Здрасьте!» и прошмыгнет в свою квартиру. Ссор и скандалов не только не устраивала, но всячески избегала. Шумных гостей в ее семье не было. Муж ее —&amp;nbsp;какой-то ученый, был еще тише ее самой. Не пил. Не бил. Не буянил. За что ее любить? Не за что. А вот не любить было за что. Ну, национальность —&amp;nbsp;не в счет, это понятно. А прежде всего —&amp;nbsp;за кота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Был у Сарры Моисеевны кот по кличке Мурзик. Любимец был рыжей масти, с широким лбом, крепкими длинными лапами и довольно скверным характером. Отличался Мурзик от всех котов округи не только своей необыкновенной ухоженностью, но и тем, что был не свободен: гулял как собака со шлейкой и на поводке. Выгуливала его Сарра Моисеевна дважды в день, утром и вечером. Зрелище было не совсем обычным для наших широт и вызывало усмешки и даже язвительные замечания окружающих, на которые, впрочем, Сарра Моисеевна никак не реагировала. Привязанность к коту была у нее настолько сильной, что никакие замечания и усмешки не могли поколебать ее чувств. Только мысль о непродолжительной (по сравнению с человеком) жизни кота иногда портила настроение, но со временем она научилась об этом не думать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Им с мужем всегда хотелось лучшей жизни. Когда вопрос об отъезде на историческую родину был окончательно решен ее мужем, она принялась за главную свою задачу —&amp;nbsp;выяснение условий, норм и правил, позволявших вывезти Мурзика в Израиль. О том, чтобы отдать Мурзика «в хорошие руки» или «усыпить в ветеринарной лечебнице самым гуманным способом», как выражался ее муж, она и слышать не хотела. «Я поеду туда только с Мурзиком, или ты поедешь туда один!», —&amp;nbsp;сказала она мужу, и по характерному блеску ее глаз (за тридцать прожитых вместе лет он хорошо изучил и этот взгляд, и этот блеск) он понял, что так и будет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В ту еще советскую пору отъезд в Израиль сопровождался возвращением квартиры государству (приватизация еще впереди), нужно было также вернуть государству деньги за полученное образование, оплатить оформление всех бумаг (их было очень много), а вывезти с собой можно было только то, что убиралось в багажные ящики весьма небольшого размера. Отъезжающие продавали здесь все, что могли, а уже там начинали с нуля. В таких условиях, конечно, рассчитывать на то, что удастся беспрепятственно вывезти кота Мурзика, было верхом оптимизма. Тем не менее, был заготовлен целый пакет документов на кота. Это была картонная папка с тесемками, на которой было жирно написано «Мурзик». В ней хранились справки. Прежде всего, справка государственной ветеринарной службы со всеми печатями, в которой говорилось, что кот Мурзик здоров как бык. Действительна такая справка была всего несколько дней, а выдавали такие справки один раз в неделю. В другой справке перечислялись все прививки, которые были сделаны Мурзику, с указанием дозировок, а также номеров и серий флаконов лекарств. Еще одна справка была от какой-то конторы, контролирующей ветеринарную эпидемическую обстановку. Все представленные справки были официально переведены на английский и на иврит, а переводы заверены у нотариуса. Была также приготовлена специальная сумка, в которую Мурзик должен был бы быть помещен во время перелета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В аэропорту Шереметево выяснилось, что кот Мурзик может покинуть родину только в специальной плетеной клетке, оборудованной замком. Размеры клетки назывались с точностью до миллиметра. Где взять такую клетку, когда до вылета осталось меньше двух часов? Оказалось, что прямо здесь и можно взять, но по цене 300 долларов. Выбора не было, долларов тоже. Но со слезами, соплями, скрежетом и взаимными упреками —&amp;nbsp;доллары были отданы, плетеная клетка получена. Когда самолет взлетел, наконец, Сарра Моисеевна пристроилась у плеча мужа и проплакала все время полета, так сама и не поняла: то ли от страха, то ли от счастья, то ли от горя —&amp;nbsp;всего, наверное, было понемногу в этих слезах. Кот Мурзик перенес полет нормально: сначала, правда, тревожно мяукнул несколько раз, а потом прищурился и заснул.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Тель-Авиве их встретил дальний родственник. Они отправились в небольшой городок в часе езды от столицы, там был приготовлен арендованный заранее домик, небольшой, но уютный. Когда приехали на место, по старинной русской традиции первым в дом пустили кота Мурзика, освободив его, наконец, из трехсотдолларовой клетки. Кот Мурзик несмело вошел в незнакомое помещение, медленно обошел все углы, не забывая их «помечать», а затем, воспользовавшись общей сутолокой и временной потерей бдительности своей хозяйки, вспрыгнул в открытое окно и буквально исчез.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поиски начались немедленно и продолжались до глубокой ночи. Сарра Моисеевна обошла всю округу, не переставая кричать: «Мурзик! Мурзик!». Потом, уже в доме, ждали, что кот появится с минуты на минуту, и не спали. Но время шло, а любимца не было. Мурзик пропал и, как оказалось, навсегда. Еще несколько дней прошли в бессмысленных поисках, были даны объявления в местную газету, и даже за 30 шекелей был нанят частный детектив —&amp;nbsp;старый одесский еврей, который удивительно серьезно и с пониманием отнесся к проблеме. Но и он через пару дней закончил бесплодные поиски, по-одесски подведя промежуточный итог словами: «Азохен вэй, мадам Сарра! Я понимаю ваше горе и возвращаю вам 10 шекелей. На них вы сможете купить себе котенка, и, может быть, со временем вам будет чуточку легче». Ни через неделю, ни через две —&amp;nbsp;кота Мурзика так и не нашли. Котенка не купили. Легче не стало.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый год в Израиле прошел под знаком исчезнувшего Мурзика. Но все же время взяло свое, и постепенно упоминания о нем стали все реже, а тоска по нему отступила. Мало ли забот в новой стране.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прошло пять лет. Сарра Моисеевна отправилась в Нижний Новгород в гости к двоюродной сестре. Встретились, но оказалось, что говорить, в сущности, не о чем. О болезнях —&amp;nbsp;не интересно. О политике —&amp;nbsp;не получилось, так как обе мало в этом разбирались, да и политика Израиля мало напоминала российскую. Поговорили об общих знакомых, после чего Сарра Моисеевна решила прогуляться по городу. Поехала она не в центр, а на Автозавод. Ей захотелось пройти мимо дома, в котором она прожила почти двадцать лет. «Ничего здесь не меняется, —&amp;nbsp;подумала она, проходя по грязному двору, —&amp;nbsp;даже лужи и ямы на тех же местах. Вот забор бетонный повален, так он и тогда был повален, когда мы здесь жили. А вот здесь я выгуливала Мурзика». Она завернула за угол на дорожку, что вела к ее подъезду, и увидела картину, которую меньше всего ожидала увидеть. На скамейке перед подъездом сидел ее Мурзик. Сомнений быть не могло: слишком хорошо она его знала и, по ее убеждению, не спутала бы ни с одним котом. «Мурзик, Мурзик!» —&amp;nbsp;закричала она и кинулась к коту со всей стремительностью, на которую была способна. Кот испугался, спрыгнул со скамейки и шмыгнул в подвал дома через приоткрытую дверь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сарра Моисеевна медленно шла по улице. Что-то странное происходило в ее душе. Вспомнила она вдруг всю свою жизнь разом. Вспомнила, как часто и незаслуженно ее обижали, как сосватали за нелюбимого человека, как ссорилась с дочерью и зятем, как тосковала по коту в Израиле, когда он пропал. Как тосковала по прежней жизни, по работе, которую всю свою жизнь не любила, по соседям, которые не любили ее. И, постепенно она успокоилась, привела свои мысли и чувства в порядок. «Даже если это был Мурзик… Значит, ему здесь лучше»,—&amp;nbsp;сказала она себе.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Интеллигентные люди</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/intelligentnye-lyudi/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/intelligentnye-lyudi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Молодой ученый, физик, сотрудник секретного НИИ, Михаил имел все основания считать себя интеллигентным человеком. Как и большинство выпускников радиофизического факультета университета, он не ограничивал круг своих интересов только физикой. Он был в теме, если разговор заходил о последних публикациях в толстых журналах, неплохо ориентировался в русской и иностранной классической литературе, истории, много знал о музыке, в том числе - и о классической, неплохо разбирался в живописи. Суждения высказывал иногда оригинальные, собственные, иногда – заимствованные, но в любом случае делал это красиво и эмоционально. Он был приятным собеседником, умел выстроить разговор так, что у того, с кем он говорил, непременно оставалось самое благоприятное впечатление.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В то время, когда произошла эта история, он еще не был женат. Более того, он был совершенно свободен, хотя было ему уже около тридцати. Опыт общения с женщинами, пусть и небольшой, но вполне достаточный, у него был. Правда, сводился он к кратковременным встречам и нечастым сексуальным контактам, причем, не всегда в подходящих условиях. Сожительство, в том виде, как оно принято сейчас, перестало осуждаться общественным мнением значительно позже. А тогда – это был прямой путь к браку, который не входил в планы молодого ученого на ближайшие годы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Был август, пожалуй, лучший месяц для Крыма. Днем жарко, солнечно, в море – теплая и прозрачная вода. А вечером – уже немного прохладнее и свежее, чем в июле, но главное – небо. Темнеет рано, и оно в августе становится совершенно черным с огромным количеством ярких звезд. Вот в такое время Миша приехал в Гурзуф. Это называлось тогда отдыхать «дикарем», то есть не по путевке, а просто снимая жилье и питаясь где придется. Как правило, снимались малюсенькие комнатки, оплата которых производилась в зависимости от количества узких железных кроватей, которые хозяевам удавалось в них впихнуть. Сколько кроватей, столько рублей в сутки стоила комната. Ни о каких удобствах речь, естественно, не шла. В одном дворе таких построек могло быть и пять, и даже десять. Встречались соседи либо в очереди в общий туалет, либо на узеньких дорожках, ведущих к воротам, когда шли на пляж или обратно. Миша снял комнату размером с купе железнодорожного вагона, с одной кроватью. Кроме кровати и одного стула в ее изголовье в комнатке ничего не было. Стены беленые. Над кроватью висела довольно больших размеров картина в облупленном золотом багете —&amp;nbsp;это была репродукция работы Шишкина «Утро в сосновом бору». Чемодан отправился под кровать, вещи первой необходимости —&amp;nbsp;плавки, полотенца, бритва и прочая мелочь - заняли место на стуле, а сам Миша вышел осмотреться. В его домике было две комнаты, то есть через стенку от него были соседи, но вход у них был самостоятельный и с противоположной стороны. Можно было начинать отдыхать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Его соседями по домику оказались очень тихие отдыхающие - мать и дочь. Из Воронежа или из Липецка. Очень милые, модные и похожие друг на друга блондинки. Правда, дочь была еще слишком молода, чтобы вызвать у Михаила мужской интерес, лет семнадцать —&amp;nbsp;восемнадцать ей было, а мама, которой было под сорок, была уже слишком зрелой, чтобы что-нибудь предпринимать по отношению к ней. Поэтому у них сложились замечательные добрососедские отношения. Пару вечеров они провели за бутылкой вина, устроив посиделки в небольшой беседке, увитой виноградом, прямо в своем дворе. Говорили о кино, о книгах, о Андрее Вознесенском и Чингизе Айтматове. Среди прочего, и о том, как выбирать профессию, куда поступать учиться. Немного поговорили и о том, как счастье женщины зависит от мужчины, которому она себя доверит. Миша проявил полное понимание, был рассудителен, выступал за высоконравственные отношения между мужчинами и женщинами и, в конце концов, разговор вступил в новую фазу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Вот скажите, Михаил, Вы, как ученый, как интеллигентный человек, как мужчина, наконец, считаете ли Вы возможными и допустимыми свободные отношения между мужчиной и женщиной? Отношения без определенных обязательств. А? —&amp;nbsp;Мама вопросительно посмотрела на Михаила, видно тема была не раз проштудирована с дочерью, но поддержка не помешала бы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Да ладно тебе, мама, смущать Михаила. Твои представления уже устарели. Теперь об этом никто не думает. Люди просто живут, как им нравится, —&amp;nbsp;отреагировала дочь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Я полагаю, что общество сегодня находится в некотором смысле на распутье: хочется почувствовать себя свободным, не зажатым нравственными нормами, когда-то и кем-то придуманными, но в то же время, хочется сохранить и ту нравственную чистоту, даже целомудренность, без которой общество вообще станет неуправляемым, —&amp;nbsp;сказал он, медленно потягивая виноградное вино. Поиск и нахождение компромиссов, «прохождение между струй» —&amp;nbsp;это был его конек. Именно этим он славился в своей лаборатории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Вот если бы Вы узнали, что Ваша невеста уже находилась в отношениях с мужчинами, стало ли бы это препятствием для вашего брака? —&amp;nbsp;настаивала мама. —&amp;nbsp;Именно Вы, как интеллигентный человек?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Не уверен, но мне кажется, что когда речь идет о настоящем чувстве, то это не должно стать препятствием. Хотя, повторяю, я не вполне уверен, что именно так поступил бы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот в таком светском духе прошла пара вечеров. По утрам они любезно раскланивались, встретившись на узких дорожках двора, и обменивались фразами о погоде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За это время Михаил успел познакомиться на пляже с симпатичной девицей, которая отвечала его нехитрым требованиям —&amp;nbsp;она не была местной, не навязывалась, но и не отказывалась ни от каких его предложений (вполне приличного свойства, естественно). Романы на юге в ту пору были стремительными и, как это не покажется странным сегодняшнему поколению, совсем не были связаны с деньгами. Никакой проституции. Только симпатия, обаяние, взаимное желание, а иногда и любовь. Девицу звали Юлией. Мишина эрудиция была продемонстрирована во всей красе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Знаете ли Вы, Юля, что у вас родовое римское имя, которое происходит от латинского слова «юлиус», что значит — кудрявый, пушистый? А само имя Юлий происходит от имени легендарного римского героя Юла Аскания, сына Энея и Креусы. От Юла вел свою родословную знаменитый римский род Юлиев. Так вот, в Древнем Риме имя Юлия присваивалось женщинам из этого рода, рода Юлиев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На девушек такие пассажи всегда, начиная со времен Рима, действуют одинаково. Уже через полчаса они прогуливались по набережной, и Михаил добивал спутницу стихами модного и опального Бродского. Некоторых императоров уже бегло удалось охарактеризовать, да и друг Постум уже успел узнать, что&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Если выпало в Империи родиться,&lt;br /&gt;
лучше жить в глухой провинции у моря.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Юля слушала Михаила с большим вниманием и думала, что наконец-то ей встретился интеллигентный человек. Миша ей понравился. Пусть этот роман всего-то на 1-2 недели, зато будет что вспомнить. И еще она думала, что надо привести ногти в порядок, что кончилась ленинградская тушь для ресниц (по 40 копеек), а здесь ее, наверное, не достанешь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вечер было решено провести вместе. Роман стремительно развивался.
К окончанию вечера отношения Михаила и Юли достигли уже такого градуса, что, после нескольких страстных поцелуев и других проявлений нежности, он решил привести ее в свою избушку. Шли от моря в гору, каждые десять шагов требовали остановки и нового заряда в виде поцелуя. Когда тихо вошли в его комнатку, немедленно приступили к главному. Сначала все шло гладко. Но в момент, когда страсть … Ну, в общем, Юля начала громко стонать. Стон ее нарастал, сильно нарастал и, под завершение процесса, перешел в крик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потом, когда успокоились, Юля сказала, что у нее всегда так —&amp;nbsp;стоны и крики во время оргазма она контролировать не может. Они похихикали на эту тему немного, потом Миша проводил ее до дома и вернулся к себе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Утром у калитки ему встретились мать и дочка. Он приветливо поздоровался с обеими, но дочь почему-то усмехнулась и отвела глаза, а мама демонстративно сделала вид, что не видит его. «Странно,—&amp;nbsp;подумал он. —&amp;nbsp;Не понимаю».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Встречи с Юлей продолжались каждый вечер. Все было, как сказал неизвестный поэт,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;И стон наслаждения сладкий,&lt;br /&gt;
И шепот в ночной тишине.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Шепот-то ладно. А вот стон —&amp;nbsp;проблема посерьезней.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сейчас, каждый раз, когда я смотрю по телевизору матчи с участием Марии Шараповой, я вздрагиваю при каждом ее крике. Теннис стал очень сексуальным видом спорта. Почти все участницы крупных турниров начали стонать, каждая со своей интонацией, со своей манерой. Зрители ходят не только посмотреть, но и послушать. Не знаю, о чем думают в этот момент остальные зрители, но я с собой поделать ничего не могу. Думаю совсем не о теннисе. Каждому виду спорта соответствует свой набор звуков. Шахматисты шепчутся. У них, в отличие от теннисистов, почти нет физических нагрузок. Но вот штангисты, там, или хоккеисты, футболисты или гимнасты. Тоже испытывают нагрузки. Но не стонут же в тишине при десятках тысяч зрителей! Опять же, стон стону рознь, как говорится в одном еврейском анекдоте. Старая еврейка возвращается из поликлиники. Муж спрашивает ее, как дела? Ничего, отвечает она. Оказывается, то, что мы всю жизнь принимали за оргазм, это —&amp;nbsp;бронхиальная астма!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отношения Михаила с соседями —&amp;nbsp;матерью и дочерью —&amp;nbsp;полностью разладились. Два дня они его не замечали, не здоровались, не узнавали, а на третий день уехали в свой Воронеж или Липецк (теперь уж не вспомнить). Накануне отъезда он попытался все-таки выяснить, в чем причина такой резкой перемены. Подошел к дочери, когда та сидела на лавочке во дворе и читала «Gone with the wind» и спросил: “could you explain to me, what has happened?” Она посмотрела на него внимательно и ответила: “the reason is in morals”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тут появилась мать, и Михаил ретировался, успев только процитировать героиню: “I&amp;rsquo;ll think about it tomorrow”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На завтра, как и обещал, он стал думать об этом, и как настоящий ученый быстро все понял. Отодвинув картину Шишкина на своей стене, он обнаружил большую прямоугольной формы дыру, ведущую в комнату соседей. Со стороны соседей сквозное отверстие закрывал какой-то тоненький коврик. Михаилу стало понятно, что все стоны последних трех, нет, уже четырех ночей, были прослушаны матерью и дочерью. «И какая деликатность, —&amp;nbsp;подумал Миша, —&amp;nbsp;ни разу не помешали, не крикнули чего-нибудь эдакого… Какие интеллигентные люди».&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Мне не повезло</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/blog/2016-04-05-luck/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/blog/2016-04-05-luck/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Мне не повезло. Или повезло? В жизни я не встретил ни одного психиатра, который бы проявил к состоянию моей психики хоть какой-нибудь интерес. В военкомате на медкомиссии один спросил меня: «Сын моего отца, но не я —&amp;nbsp;кто это?» —&amp;nbsp;«Ваш брат!», —&amp;nbsp;смекнул я, и тут же был признан вполне здоровым. Может, и это не плохо. В 70-х «психушки» и КГБ были в одном смысловом ряду.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А я в 70-х как раз изучал психиатрию (курс длился целый учебный год и заканчивался экзаменом), но прилежным студентом я не был, половину занятий и лекций прогулял. Правда, на лекции профессора Иванова иногда ходил. Иванов был сексопатологом, а все, связанное с сексом, было мне интересным. На его лекции, помню, «народ валил дуром»: кроме медиков приходили студенты политеха, иняза и пединститута. Голос у профессора был тихим и тонким, но тишина в аудитории была невообразимой, ловили каждое слово. Рассказывая о какой-либо психической патологии, профессор использовал огромное количество специальных терминов, иногда он объяснял их значение, но чаще —&amp;nbsp;увлекался и забывал пояснять незнакомые слова с трудными латинскими корнями. Аудитория прощала ему все и ждала клинических примеров (профессор приводил примеры бреда, галлюцинаций, извращений, маний и проч.). Это и было то, зачем приходили в чужой институт студенты из соседних вузов. Но им-то экзамен не сдавать. Они просто развлекались. А у нас —&amp;nbsp;полноценный экзамен по психиатрии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перед экзаменом несколько дней читал толстенный учебник. В нем с позиции марксистско-ленинского учения ясно объяснялось, что, во-первых, тот, кто не верит в неизбежную скорую победу коммунизма, психически не здоров и нуждается в серьезном корректирующем лечении; а во-вторых, самым главным симптомом любого психического заболевания является утверждение больного, что он здоров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усвоив эти два ключевых положения советской психиатрии, я отправился сдавать экзамен. Он проходил в два этапа. Сначала я получил маленькую бумажку, в которой было написано: «2-е отд., 5 палата, Сидорова Татьяна». Я должен был отправиться в указанное отделение, побеседовать с Сидоровой в течение 20 минут, затем предстать перед преподавателем с готовым для нее диагнозом и планом лечения. Только после этого «фильтра», в случае успеха, я мог тянуть билет и отвечать профессору теорию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минут десять из отведенных двадцати я потратил на то, чтобы найти Сидорову Татьяну. Она оказалась приятной стройной миловидной улыбчивой женщиной, инженером из какого-то НИИ. Немного поговорили. Она показалась мне совершенно нормальной. Я задал ей оба приготовленных заранее вопроса: неизбежна ли победа коммунизма? считает ли она себя здоровой психически? Она не верила в коммунизм и считала себя здоровой. Я вернулся в аудиторию и приступил к сдаче «фильтра». Принимал его у меня молодой ассистент кафедры Ян Генрихович Голанд. Очень коротко я ему изложил все, что понял из учебника психиатрии, рассказал о том, как исследовал больную и закончил тем, что признал страдающей психическим заболеванием не только Сидорову Татьяну, но и себя, Скульского Леню. Как только он услышал мою фамилию, он стал смеяться, а потом засчитал мне эту часть экзамена и помог с теорией. Оказалось, что он давний друг брата Шурика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Больше с психиатрией я никаких дел не имел (если не считать вскрытия умерших с шизофренией и др. психическими заболеваниями). Про мозг знаю много, а про душу почти ничего.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Железнодорожник</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/zheleznodorozhnik/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/zheleznodorozhnik/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я сижу на веранде своего дома в деревне Жестелево и жду поезда. До железнодорожного пути меньше ста метров.  Я и дом этот купил из-за того, что  с веранды видна и слышна железная дорога.  Наливаю себе рюмку водки и жду, а  выпиваю, когда раздается гудок локомотива. Я уверен, что не сопьюсь. Во-первых,  уже не успею из-за возраста, а во-вторых, поезда ходят редко, от одного до другого по три -  четыре часа  перерыв.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Жду. Наконец, раздается одиночный негромкий гудок, я опрокидываю  в себя водку, надкусываю кислое яблоко, и тут же из-за деревьев появляется «дизель» с четырьмя вагонами. Уже темнеет, в вагонах включено освещение, и я даже вижу (или мне кажется) лица некоторых пассажиров. Несколько секунд – и состав скрылся из виду. Все. Следующий сеанс через три часа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все это я проделываю потому, что совершенно не равнодушен ко всему, что связанно с железной дорогой. Люблю  ее запах, шум вокзалов,  пустые платформы, стук колес, верхние полки плацкартных вагонов, жуликоватых проводниц, грязные вагоны-рестораны поездов южного направления, случайных попутчиков с их безудержным враньем и безграничной откровенностью. А еще люблю курить в тамбуре. И пить водку из граненого стакана, когда вагон трясется так, что выпить невозможно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я – железнодорожник в четвертом поколении. Мой прадед по материнской линии  Яков Горячев работал путейцем еще в конце ХIХ века.  Его сын и мой дед, Алексей Яковлевич, вскоре после Октябрьской революции 1917 года  стал «красным инженером» и проработал на железных дорогах России до самой смерти в 1949 году. Мой отец, выпускник Харьковского института инженеров железнодорожного транспорта, был Почетным железнодорожником СССР, железнодорожным генералом (начальником грузовой службы).  Мама моя  была хирургом и главным врачом  железнодорожной больницы. Брат Миша работал грузчиком на пакгаузах, электромонтером  контактных сетей, буровым мастером (занимался изысканиями для проектирования и строительством железных дорог).  И, наконец, я тоже был железнодорожником, даже несколько раз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый раз  я попал на железную дорогу формально, когда устроился работать дворником. Мой участок был возле «железнодорожных» домов, в одном из которых жила и наша семья.  Меня все знали. Я был студентом первого курса. Осень и часть зимы я проработал нормально, а потом началась сессия и, как нарочно, повалил снег. Я не выходил на работу всего три или четыре дня (учил анатомию, зачет по «мышцам»), но снегу на участке за это время стало по musculus pectoralis major, то есть по грудь. Тогда все было строго, соседи пожаловались, и меня уволили. Работа дворника мне нравилась. Я долго не мог понять, почему мести улицу мне доставляет удовольствие. Думал, что  из-за свежего воздуха, или  потому, что я ярко выраженный «жаворонок» и люблю вставать в пять утра. Только через много лет я понял, в чем дело. Помогла мне в этом солидная дама, профессор математики из Москвы, с которой я ехал однажды в одном купе. Разговор тогда шел о том, кто как относится к своей работе, и дама (она преподавала математику в двух ВУЗах) сказала:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Знаете, я двадцать пять лет преподаю высшую математику. И это занятие вымотало мне все нервы своей полной бессмысленностью.  Я  не люблю свою работу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Так бросили бы ее к чертовой матери. Занялись бы тем, что любите, -  предложил я.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Что люблю? – повторила она. - Я люблю мыть посуду. Мне нравится монотонный простой нетяжелый труд с возможностью немедленно видеть результат.  Ну, не идти же мне посудомойкой! Вот и мучаюсь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мне, похоже, тоже  нравилось быть дворником из-за немедленного результата. Но долгой радости не получилось. Увольнение – тоже немедленный результат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На втором курсе я стал уже настоящим  железнодорожником -  полгода проработал  монтером пути на станции Сортировочная. У меня был двусторонний жилет, я катал тележку с инструментами по одному рельсу, и даже научился заколачивать костыли  - это огромного размера «гвоздики», которыми крепились рельсы к деревянным шпалам. Еще я научился ходить к месту работы через «горку», когда  вагоны веером катились по множеству путей, а мне надо было их все пересечь. Сначала было  очень страшно. Потом привык. В бригаде были здоровенные тетки под пятьдесят и, считая меня, всего два мужика. Очень тяжелая  для женщин работа. А они делали ее с шутками, прибаутками. Одна, помню, все время пела одну и ту же песню:  «Железная дорога, характеры крутые. Дорога-то железная, а люди золотые!», -  и добавляла зачем-то, - «Бля!». Пела громко и фальшиво, но очень искренне.  И это «бля» у нее получалось не как ругательство, а очень к месту и по-доброму. Замечательные люди там были.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Летом, после второго курса, я  работал проводником железнодорожных вагонов. Это была веселая и беззаботная жизнь. Обычно студенты работали на южном направлении. Я ездил в Адлер. На этой работе я узнал многое. Меня научили подсыпать соду в заварку, чтобы чай был черным. Научили повторно использовать  разовое постельное белье, брать безбилетников и прятать их от ревизоров, провозить неоплаченный груз в укромных местах вагона. Там я увидел первого настоящего миллионера. Он скупал пустые бутылки со всех составов, приходивших в Адлер, мешками. Платил нам по 8 руб. за мешок (100 штук), а сдавал государству по 12 руб., и на этом сказочно разбогател.  На миллионера он совсем не был похож – обычный средних лет армянин с седыми висками, грустными глазами и классическим акцентом. Рассказывали, что у него несметные сокровища – две или три «Волги» и огромный дом на берегу моря. Тогда это казалось недостижимым богатством. Мы зарабатывали по 85 руб. в месяц, и чтобы получился миллион, надо было бы проработать тысячу лет, ничего не тратя. Но в молодости такие мелочи значения не имеют. Зато наш поезд всю ночь, после прибытия в Адлер, стоял в тупике на берегу моря, и мы, студенты-проводники, всю ночь проводили на берегу с дешевым портвейном и гитарой. За это нам еще и платили. Здорово!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Еще через год я стал железнодорожным грузчиком. Какое-то время работал на загрузке стирального порошка и хозяйственного мыла в пульмановские вагоны.  Потом пару месяцев выгружал из вагонов-рефрижераторов  туши говядины и свинины, сливочное масло и маргарин. Там я впервые видел много воровства, и мелкого (когда от туши кусок отрезают и прячут в специальный карман, а потом проносят через проходную) и крупного (когда туши  вывозят  через проходную  в кузове грузовика, прикрыв каким-нибудь легальным грузом).  Бригадир у нас был с говорящей фамилией Хапов, он  часто повторял: «Кто что грузит, тот то и ест!».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда я окончил институт, то по распределению был направлен в железнодорожную больницу на станцию Шахунья, куда я, правда, не доехал. Но остался железнодорожником и целый год проработал врачом станции переливания крови. У нас был специально оборудованный, сохранившийся еще  со времен Гражданской войны, старый и очень скрипучий вагон. В этом вагоне мы и работали, и жили. Нас цепляли к пассажирским поездам, в местах назначения загоняли вагон в тупик, и там мы разворачивали пункт сдачи крови. В этом вагоне я объездил всю Горьковскую железную дорогу. У меня даже было свое купе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В то время у меня как у железнодорожника был билет формы 3К, по которому я мог неограниченно и бесплатно ездить любыми поездами в пределах Горьковской железной дороги в купейном вагоне. Кроме того, раз в год я мог ехать в любую точку СССР  (и обратно) совершенно бесплатно, да еще провозить с собой детей. Всем этим я пользовался с немалым удовольствием.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я совсем забыл сказать, что и жена у меня несколько лет проработала на железной дороге. Более того, она родилась в День железнодорожника. Ну, и как после этого мне не любить железную дорогу!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я продолжаю сидеть на веранде. Передо мной полная рюмка водки. Скоро должен проехать «дизель». Я жду.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Только голос</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/tolko-golos/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/stories/tolko-golos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Человеческий голос — сложнейшее и интереснейшее явление. Без участия нашего сознания, то есть на подсознательном уровне, голоса разных людей оказывают на нас влияние, определяют наши поступки, возбуждают или успокаивают, злят или делают добрыми, доставляют радость или выводят из себя. Все это давно известно, многое изучено и получило научное обоснование. Но в практической жизни мы, обычно, не придаем голосам сколько-нибудь серьезного значения. А напрасно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Известно, что некоторые тембры мужских голосов оказывают сильнейшее воздействие на женщин. Некоторых женщин возбуждают высокие голоса — теноры (в классическом оперном понимании). То, что они испытывают, слушая пение Лемешева, Козловского, Доминго, Паваротти и др., они сами называют блаженством. Другие равнодушны к тенорам, но приходят в трепет от басов или баритонов. В свою очередь, некоторые мужчины испытывают такие же чувства, слушая пение высоких женских голосов, в то время как другие дрожат от возбуждения, когда слышат контральто. Физиологи считают, что дело тут в расположении центра абстрактного удовольствия, а именно - его близости к зонам восприятия тех или иных частот звуковых колебаний. Не очень романтическая теория. Из нее, кстати, следует, что музыкальная составляющая явления невелика, а все изученное имеет отношение не только к пению, но и к простой человеческой речи, разве что с меньшей степенью выраженности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Алла Леонидовна заметила, что ее голос как-то по-особенному действует на мужчин, не сразу. В старших классах школы и на первом курсе мединститута все ее внимание было сосредоточено на внешности. Краска для волос, стрижка, макияж, духи. А еще ногти. А еще блузки, майки, джинсы, платья, обувь. Потом добавилось белье, украшения. Она разглядывала себя в зеркало, оттачивала обаятельную улыбку, тренировала поворот головы и взгляд с поволокой. Прогибала спину, чтобы грудь зрительно увеличивалась. Внешность — вот что делает ее привлекательной. Так ей тогда казалось. Кавалеров и поклонников, как старомодно называл ее отец прыщавых юношей с пробивающейся растительностью на лицах, было достаточно. Но уже тогда, на первых и робких свиданиях с походами в кино или в кафе, Алла заметила, что когда она начинала говорить (не важно, что говорилось, просто было звучание голоса), что-то происходило с мужчинами, находящимися рядом. Потом она поставила несколько экспериментов, в результате которых установила, что ее голос, несомненно, доставляет какое-то особое удовольствие мужчинам (и только мужчинам, женщин это никак не касается).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Использовать открытый у себя самой дар Алле не приходилось. Ну, может, только раз или два. Ей нравился пианист из институтского ансамбля (пианисты почему-то ей всегда нравились), и она вызвалась вести праздничный концерт, чтобы быть к нему поближе. Были и другие желающие, так что даже пришлось организовать прослушивание. В жюри были одни мужчины. Алла вышла на сцену, взяла в руки микрофон и сказала своим особенным голосом: «Добрый вечер, дорогие друзья! Я рада приветствовать вас и представить первого участника нашего концерта». Этого было вполне достаточно, чтобы победить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На пятом курсе Алла вышла замуж. Быстро и почти случайно. Муж — пианист из ресторана («Лучше бы из филармонии»,- грустно пошутила мама), добрый, красивый и очень ленивый. Оказалось, что еще и со склонностью к спиртному. Денег зарабатывал мало. Работать не любил. Жили с ее родителями в маленькой двухкомнатной «хрущевке» со смежными комнатами. Через год родилась дочка. Болела. Не было молока. Муж периодически исчезал и возникал снова. А тут еще выпускные экзамены в институте. Денег хронически не хватало. А на дворе — начало девяностых.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды подруга позвонила и сказала, что есть «непыльная» высокооплачиваемая работа. Чтобы ее получить, нужно пройти собеседование. Предложила попробовать. Накануне Алла всю ночь плакала от безысходности, решала, но так и не решила разводиться ей с мужем или нет (он опять пропал на несколько дней), была не в лучшей своей форме, но согласилась. По дороге на прослушивание ее подруга рассказала вкратце о том, что это за «непыльная» работа. Оказалось, что это «Секс по телефону» — представительство какой-то зарубежной фирмы, активно входящей на молодой и неискушенный в вопросах секса российский рынок. Прослушивание проводилось во Дворце культуры одного известного в советские времена завода. Завод перешел в частные руки, Дворец культуры выживал, как мог. Что можно было продать, было уже продано, а вместо кружков, читального зала и библиотеки теперь работал только ночной клуб. На втором этаже обшарпанного здания и проходил отбор претенденток — будущих специалистов по телефонному сексу.
—&amp;nbsp;Значит, если нас возьмут, то мы станем телефонными проститутками! Да? — возмутилась Алла, поняв, куда и зачем она пришла. — Пойдем отсюда, подруга! Проституция — это не для нас с тобой. Мы красивые, умные, образованные, а у меня еще и дочь растет.
—&amp;nbsp;Аллочка! Давай попробуем&amp;hellip; Ну, пожалуйста, давай попробуем&amp;hellip; Денег совсем нет. И у тебя тоже &amp;hellip; А тут по 400 долларов в месяц можно зарабатывать, так обещают&amp;hellip; И потом, какие мы проститутки, если нас никто не увидит. Нас, ведь, мужики только слушать будут. Только голос&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За время разговора они успели подняться по лестнице и оказались у дверей небольшого зала. Кроме них там было еще два десятка женщин разного возраста, от совсем девчонок до пенсионерок. Вообще происходящее напоминало государственные экзамены в институте: шушукание, вопросы к уже выходящим с собеседования, даже слезы и неискренние слова сочувствия явным неудачникам. Алле стало интересно. О чем могут спрашивать при приеме на такую работу? Что должен знать и уметь соискатель? «Ладно, посмотрим, как достается женщине кусок хлеба. А то мужей своих бросать — это у нас запросто», — мысленно вспомнила она про свои ночные размышления, —  «а вот, сможешь ли ты выжить одна, это еще большой вопрос».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тем временем отбор продолжался. Настала очередь Аллы. Она вошла в зал и увидела, что обстановка действительно очень напоминает экзамен в институте. Стул, на который ей предложили сесть, стоял перед длинным узким столом. А за столом сидели три ярко накрашенных и пестро одетых женщины лет тридцати-пяти, тридцати семи. Все они были одного типа: худые кривенькие блондинки, про таких ее муж говорил «которые на танцах сумочки у подруг держат». Алла села на край стула, по привычке выпрямила спину и назвала себя. Одна из дам-экзаменаторов записывала, а две других приступили к вопросам.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Когда вы начали жить половой жизнью? — спросила первая.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;С 18 лет, — ответила Алла. Она давно уже не вспоминала про то, как это случилось. Это было на «картошке». Смесь страха, любопытства, наивности и медицинской просвещенности (первый курс мединститута, все-таки). Она скинула с себя бремя девственности легко и никогда не жалела о случившемся. А еще она подумала, что отвечать на вопросы надо так, чтобы взяли на работу. Не на исповеди, ведь. Правда здесь не нужна, нужно понимать, чего от тебя хотят. Вот и все. &lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Живете ли вы регулярной половой жизнью? — спросила вторая.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Да, — ответила Алла, пытаясь припомнить, когда это было в последний раз.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Сколько у вас половых партнеров? — спросила первая.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Трое, иногда четверо. Ну, не все сразу, как вы понимаете, — Алле показалось, что это добавит ей шансов.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;А оргазм вы испытываете? Если да, то как часто? — это вторая блондинка поинтересовалась.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Практически каждый половой акт сопровождается оргазмом, — с гордостью сказала Алла, а в некоторые — и по два—три оргазма. &lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Кричите ли вы во время оргазма? — спросила первая.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Да, ужасно громко кричу, даже перед соседями неудобно бывает. Они косо на меня поглядывают при встрече, — Алла вспомнила, что когда мама и папа уезжали на дачу и они с мужем оставались вдвоем, то пару раз им действительно было хорошо, но до крика, правда, дело не доходило.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Приходилось ли вам участвовать в групповом половом акте?&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Да, неоднократно. И мелкими и крупными группами. Крупными интереснее, — продолжала Алла совершенно серьезно.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Приходилось ли вам заниматься неклассическими формами секса? &lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Да! Как правило, так и бывает. Классика сейчас — большая редкость.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Были ли у вас однополые сексуальные отношения? Как вы к ним относитесь?&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Были, и отношусь к ним я очень хорошо. Мне даже иногда кажется, что с женщинами мне нравится больше, чем с мужчинами. Чище как-то. А оргазм такой же, как и с мужчинами. Кричу во весь голос.&lt;br /&gt;
—&amp;nbsp;Спасибо, что приняли участие в нашем конкурсе. Голос у вас замечательный. В теме ориентируетесь неплохо. О том, получите ли вы эту работу, мы сообщим вам через несколько дней по телефону, — сказала первая блондинка. За время интервью ни одна из трех дам ни разу не улыбнулась.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через пару дней ей позвонили и сообщили, что фирма готова взять ее на работу на испытательный срок. Но она отказалась.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через год Алла разошлась с мужем, начала работать кардиологом, продолжала воспитывать дочь. Ее голос по-прежнему действовал на мужчин, но она этим пользовалась только в случаях острой необходимости.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так прошли годы. С новой силой ее удивительный голос понадобился, когда ей перевалило за сорок. Дочь заканчивала школу, нужны были репетиторы, надо было платить за поступление в университет, надо было &amp;hellip; много всего. Родители ее к тому времени умерли. Рассчитывать было не на кого. Ее давняя подруга, та самая, с которой они ходили на пробы в фирму «Секс по телефону», предложила ей «продвигать» какую-то биодобавку из водорослей на российском рынке. Она теперь была хозяйкой бизнеса по продаже БАД. Задача — ездить по разным городам, выступать на региональных телеканалах и местном радио с рассказом о чудодейственной силе этих водорослей или, говоря проще, «впаривать населению эту дрянь».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Голос у тебя, Аллочка, прежний, — говорила подруга Алле Леонидовне, — Мужики тебя послушают и ломанутся покупать наши водоросли. Платить будем хорошо. Давай, попробуем&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Я же кардиолог, врач высшей категории, я многое знаю и умею, — пыталась возражать Алла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Денег тебе за твою высшую категорию и за твои знания никто в этом государстве платить не собирается. А вот за твой голос, за продажи водорослей я тебе буду платить!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И действительно платила. И дочь поступила в университет, и появились новая квартира, новая машина, дача недалеко от города в красивом месте. Алла Леонидовна стала специалистом в своем деле. На ее голос действительно «велись», особенно покупатели-мужчины. Какое-то время она стеснялась того, что делает. Ей даже казалось, что в ее новом ремесле есть что-то от проституции. Но постепенно это прошло. У нее есть мужчина, который чутко реагирует на ее особенный голос, и она уверена, что только голос определил ее сравнительно счастливую судьбу.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>