<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</title>
    <link>http://skulsky.ru/categories/tv/index.xml</link>
    <description>Recent content on Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://skulsky.ru/categories/tv/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Теле</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2012-05-08-tele-mt/</link>
      <pubDate>Tue, 08 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2012-05-08-tele-mt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;М.Т. —&amp;nbsp;молодой журналист, ему нет еще тридцати. Умеренно образован, остроумен, ярко выраженный карьерист. Ездит на работу на электричке из Дзержинска. Шутки его мне очень нравятся. Вот некоторые наиболее удачные.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды  утром заходит в редакцию и говорит мне: «Я пока ехал, придумал ход, который поможет мне продвинуться по служебной лестнице». Я поинтересовался, что за ход. «Я подкараулю момент, когда генеральный директор (звали —&amp;nbsp;Мих.Мих.) будет идти по коридору, распахну дверь редакции, выйду из нее, как бы его не видя, а в дверь редакции прокричу: «Нет, вы не правы, Михал Михалыч —&amp;nbsp;замечательный человек!».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я в целом одобрил, но предложил убить двух зайцев: тщательно выбрать ту редакцию, из которой он выйдет в коридор. Ему понравилось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или вот. Работали мы на выборах мэра города. Он вел программу, где откровенно «мочили» одного из кандидатов и восхваляли другого. Куратор у нас был заезжий редактор Валера. Хороший мужик, грамотный, циничный, но без подлянок. Смотрю вечером по телевизору, сидя дома, программу М.Т. и вдруг он произносит аж восемь строк из О. Мандельштама:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть внутренности жертв, чтоб о войне гадать,
Рабы, чтобы молчать, и камни, чтобы строить! и т. д.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Быть такого не могло, чтобы он Мандельштама читал. Я чуть с дивана не упал. Прихожу утром в редакцию, а он меня встречает. «Клянусь, не читал! То есть Мандельштама не читал, только дело его. А стихи —&amp;nbsp;это мне Валера продиктовал, а я записал», —&amp;nbsp;начал он сразу. —&amp;nbsp;«Не волнуйтесь! Это я для Вас, специально».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он же про второе пришествие Христа. Звонок по телефону в нашу редакцию. Мужчина говорит, что у него важная информация о втором пришествии. М.Т. тут же реагирует: «Так Вам —&amp;nbsp;в новости, записывайте телефон…»&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теле</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2011-03-07-tele-adv/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2011-03-07-tele-adv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Выпивали как-то в редакции. Все традиционно: квашеная капуста, которую берут руками, стряхивая лишнее в большую плошку, куриный рулет, соленые огурцы, майонез, водка. Зашли соседи с радио, Саша и Аркаша. Они водку чувствуют. Зашел разговор о творчестве. Они стали пыжиться. Мол, трудно у нас работать, придумываем рекламу, креатив, мол, не то, что вы — прозой говорите. Слово за слово. Предложили соревнование. Я говорю, что за 10 минут отрекламирую в стихах в их духе что угодно. Аркаша приносит задание. В салоне «Интегра» можно купить компьютеры К–систем, ИСО–9001. Засекли время. Он (Аркаша) сочинил стихотворение в стиле Маяковского. Ничего. Нормальное. Кое-где смешно. Я взял гитару и жалостливо спел песню бомжа в электричке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Товарищ, месье или мистер,&lt;br /&gt;
А, может, и вы, господин!&lt;br /&gt;
Купите компьютер К–систем&lt;br /&gt;
ИСО–9001.&lt;br /&gt;
Будь вы хоть китайцем, хоть негром,&lt;br /&gt;
Хоть мокшей и, даже, эрьзя,&lt;br /&gt;
В просторном салоне «Интегра»&lt;br /&gt;
Купите компьютер, друзья.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По общему мнению, я победил. Удивительно, но в нашей «творческой» среде такие 10-минутные проявления вызывают больше уважения, чем сотни продуманных и сделанных программ.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>«Цифра» и «аналог»</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2011-01-18-digital/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2011-01-18-digital/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Президент Медведев приказал в кратчайшие сроки перевести армию на «цифру». В этом я с ним согласен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У нас в редакции остановились настенные часы. Обычные, со стрелками. Батарейка кончилась. Купили новую. Часы висят высоко, даже со стула не достать. Попросил самого высокого из нас, Лёшу, снять и заменить. Он снял и заменил батарейку. Я говорю ему: «Время поставь правильное, сейчас двадцать пять минут третьего». Вижу, какая-то заминка, а Лёша покраснел и глаза отводит. Спрашиваю, в чем дело? Он мне тихонько, чтобы никто не слышал, говорит: «Я в аналоговых девайсах не понимаю ничего, я только «цифру» знаю…». Я подумал, сначала, что он надо мной смеётся, а оказалось, действительно не знает, как определять время по стрелкам часов. А ведь ему под тридцать, он —&amp;nbsp;выпускник математической школы, медакадемию окончил, режиссер и компьютерный дизайнер. Уже целое поколение выросло таких, кто аналоговых устройств не признает и не знает. Значит, пора переходить на цифру.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Покупаю сигареты в киоске. Стоят 26 рублей. Даю три десятки. Девушка быстро вычитает на калькуляторе (из 30 —&amp;nbsp;26) и только потом дает сдачу. «Цифра» может совсем отучить считать в уме, а потом и просто думать. А вот нас учили умножать «столбиком» и даже извлекать квадратный корень. И что? Умнее от этого мы не стали. Издержки будут, но на «цифру» переходить надо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наш звукорежиссер Дима живет в «цифровом» мире, а к миру «аналоговому» приспособлен плохо. Ему недавно гвоздем на дверке машины нацарапали огромными буквами слово из трех букв —&amp;nbsp;«Лох». Он увидел, обиделся, сказал себе —&amp;nbsp;«Нет, не лох». Потом заехал в магазин запчастей, купил краску в виде карандаша и замазал буквы. Если до этого «лоха» почти не было видно, просто царапины какие-то и все, то теперь издалека стало видно яркое «лох». Он посмотрел на то, что получилось, и признал: «Действительно лох».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То, что понятно технарям, для творцов-гуманитариев остается полной загадкой. Но сплошь и рядом гуманитарии руководят деятельностью технарей. При переходе на «цифру» нам придется учитывать и наш особенный, «суверенно-демократический» путь. Во всем мире переход на «цифру» —&amp;nbsp;естественный результат технического прогресса, а у нас —&amp;nbsp;проект, осуществляемый по воле двух первых гуманитариев страны. Могут быть непредвиденные трудности.
Но переходить надо. С этим я согласен.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теле</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2010-03-30-tele/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2010-03-30-tele/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Когда я пришел на телевидение, придумал себе программу с названием &amp;ldquo;Интеллектуальное вскрытие&amp;rdquo;. Начальству не понравилось. А, по-моему, ничего. Нормальное название.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>«Сталин с нами» на канале НТВ</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2010-02-01-stalin-s-nami/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2010-02-01-stalin-s-nami/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Команда журналистов НТВ. Вот тот случай, когда каждый из журналистов в отдельности значительно сильнее, талантливее и ярче, чем все вместе. Так же из музыкантов первой величины не складывается лучший в мире ансамбль. Но даже не это удивляет. Удивляет сам факт выхода такой программы в эфир. Какова цель? Какую задачу ставил перед собой канал, готовя программу? Что предполагалось обсудить в ней —&amp;nbsp;идеологию русского православного социализма? Коммунизма в понимании православного коммуниста Зюганова?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так не бывает на нашем ТВ, чтобы у политической программы не было изначально сформулированных идеологических задач. И вот, нам вновь, уже в который раз, предлагают переоценить сталинизм, приглядеться к нему попристальней, увидеть положительные, так сказать, черты. Естественно предположить, что предлагают это те, кто хотел бы его использовать, а для начала - примерить к нашей жизни. Противно. Обидно за журналистов. Стыдно за канал.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>