<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nachalos on Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</title>
    <link>http://skulsky.ru/nachalo/</link>
    <description>Recent content in Nachalos on Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://skulsky.ru/nachalo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>О себе</title>
      <link>http://skulsky.ru/nachalo/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/nachalo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В толковом словаре Ушакова понятие &amp;laquo;текст&amp;raquo; определяется как &amp;laquo;всякая запечатленная в письменности или в памяти речь, написанные или сказанные кем-н. слова, к-рые можно воспроизвести, повторить в том же виде&amp;raquo;.&amp;nbsp; Именно как к текстам я отношусь к тому, что пишу и публикую на этом сайте. Литературу оставим писателям. Эти тексты и есть моя биография.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Журналист, пишущий новостной материал, должен ответить на 5 вопросов. Это, так называемые, &amp;laquo;5 W&amp;raquo; &amp;mdash; Who? What? When? Where? Why?&amp;nbsp;&amp;mdash; т. е. Кто? Что? Когда? Где? Почему?&amp;nbsp;&lt;br /&gt;Попробую и&amp;nbsp;я&amp;nbsp;ответить на&amp;nbsp;эти вопросы тем посетителям моего сайта, у&amp;nbsp;которых, возможно, они возникли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHO&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;Я,&amp;nbsp;Скульский Алексей Михайлович, 1952 года рождения, журналист, редактор, работаю в телерадиокомпании, живу в Нижнем Новгороде. По образованию и первой специальности &amp;mdash; врач, специализация &amp;mdash; патологоанатом. Женат. У меня взрослая замужняя дочь и внучка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHAT&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;На&amp;nbsp;этом сайте я размещаю некоторые свои рассказы разных лет, заметки и зарисовки, которые, как я надеюсь, могут быть интересны тем, кто не пренебрегает чужим жизненным опытом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHEN&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;Обычно, сначала возникает устный рассказ (байка, история, анекдот). Повторенный несколько раз для разных людей, он выстраивается, обрастает нужными подробностями, избавляется от ненужных. Тогда записываю. Главным образом, чтобы не забыть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHERE&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;Все события имеют отношение к Нижнему Новгороду и его обитателям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHY&lt;/strong&gt;?Сам не знаю, зачем это мне. Просто интересно. И еще&amp;hellip; Однажды, в начале 70-х, я присутствовал на защите кандидатской диссертации, тема&amp;nbsp;&amp;mdash; лечение приступов бронхиальной астмы иглоукалыванием. Из работы было видно, что метод не сильно эффективный и толку от него не будет. Оппоненты разбили метод в пух и прах. И тут встал профессор Вогралик (крупнейший специалист по иглорефлексотерапии) и сказал, примерно, следующее. Да, метод мало пригоден для экстренной терапии. Да, о широком использовании его нет речи. Но даже если удастся помочь хотя бы одному задыхающемуся на ваших глазах больному, то я &amp;laquo;за&amp;raquo; этот метод и &amp;laquo;за&amp;raquo; эту диссертацию. И все согласились.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>