<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</title>
    <link>http://skulsky.ru/blog/</link>
    <description>Recent content in Blogs on Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Dec 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://skulsky.ru/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ещё одна старая фотография</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2016-12-19-new/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2016-12-19-new/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Это мой  сосед Сережа и я.  Снимок сделан моей мамой в 1955 году. Сегодня я его отсканировал и послал Сереге по e-mail. Это означает, что, во-первых, мы оба живы, а, во-вторых, не потеряли друг друга из виду. И то, и другое радует и удивляет. Пока скрипел сканер, я, не отличаясь в своих мыслях своеобразием, оригинальностью и новизной, то есть вполне банально стал думать о скоротечности жизни, о болезнях и смертях других, потом о собственной жизни, своих болезнях и, наконец, о собственной смерти. Стало  грустно. Потом плюнул на все и стал вспоминать хорошее.&lt;/p&gt;


&lt;figure &gt;
    
        &lt;img src=&#34;http://skulsky.ru/images/serega_and_me.jpg&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Это мой  сосед Сережа и я. Снимок сделан моей мамой в 1955 году.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У Сереги в деревянном сарае (тогда в сараях хранили дрова и всякий хлам, а в погребах —&amp;nbsp;квашеную капусту, соленые огурцы и помидоры) был старый патефон. Его заводили специальной кривой  ручкой, потом длинную иголку ставили на пластинку и он, пошипев немного, начинал петь голосами Шульженко и Утесова, приводя нас в неописуемый восторг. Мы часами слушали пластинки и для усиления музыкального впечатления  грызли маленькие зеленые и очень кислые яблоки, которые воровали с крыши этого же сарая. Мы сделали специальный сачок, при помощи которого можно было дотянуться до яблок. Сад за сараями принадлежал Рябининым. У них был свой частный кирпичный одноэтажный дом с красивым крыльцом. Мы воспринимали их как жителей другой планеты. Свой красивый дом, свой сад —&amp;nbsp;все это не вписывалось в канавинскую жизнь конца 50-х, а самих Рябининых все живущие вокруг считали сказочными богачами. Украсть у них яблоки считалось делом справедливым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прошло 55 лет. Маленький и совсем не богатый домик Рябининых стоит, где стоял, выглядит куцым. Сараи снесли. Видел недавно патефон в антикварном магазине —&amp;nbsp;стоит бешеных денег. Кислые яблоки ненавижу. Не ворую. А так все хорошо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы с Серегой любили загорать на  крыше нашего двухэтажного дома. Залезали по деревянной лестнице на чердак, оттуда через слуховое окно —&amp;nbsp;на крышу. Это когда нам уже лет по 12 было. Как-то раз он притащил любопытную брошюру. У него тогда дядька решил, наконец, жениться. После подачи заявления в загсе молодоженам выдали приглашение в магазин новобрачных и брошюру. В этой чудо-книжечке в научно-популярной форме разъяснялось, что должен делать молодой муж с молодой женой в первую брачную ночь. Книжка была с иллюстрациями, схемами и представляла для нас несомненный интерес. Серега ее стащил, мы ее серьезно проштудировали (правда, пару раз чуть с крыши не упали от потери бдительности) и стали очень взрослыми и важными. Это потом я узнал от Бабеля, что «человеку, обладающему знанием, приличествует важность». А тогда само получилось. Мы спустились с крыши не такими, какими залезли на нее, мы стали смотреть на девчонок из нашего двора совершенно другими глазами. Не знаю точно, но, может, потому, что знания эти мы получили на крыше, с женщинами в дальнейшем у нас были только высокие отношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эту самую крышу в какое-то лето ремонтировала бригада. Бригадир был мужиком общительным, сколотил нам ходули и научил на них передвигаться. Он говорил, что если научиться свободно ходить на ходулях, то это разовьет чувство равновесия, без которого многих профессий не освоить. Мы с Серегой поверили и научились. И ни хрена это нам не понадобилось. Ни Сереге —&amp;nbsp;офицеру связи, полковнику, «ядерной кнопке» министра обороны. Ни мне —&amp;nbsp;врачу-патологоанатому, журналисту. Ну, в прямом смысле. А в переносном? Может, он это имел в виду? Тогда очень даже понадобилось. Много раз в жизни приходилось мне говорить излишне высокопарно о людях и вещах, хотя речь шла о дураках и сущей ерунде. Наверное, и Сереге тоже. Вот вам и ходули.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А ходульный период закончился для меня падением, вывихом голеностопного сустава. Меня притащили в  травмпункт и там наложили тугую повязку. Пока рыжий травматолог крутил «восьмерки» бинтом, я давал себе слово, что стану врачом не хуже чем этот рыжий. И стал ведь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через много-много лет произошел следующий эпизод. Я хоть и участник, но знаю о нем по рассказам моей жены (алкогольная амнезия у меня, говоря по-научному). Приехал по делам службы Сергей. Служил он тогда &amp;ldquo;ядерной кнопкой&amp;rdquo; министра обороны (то ли Сергеев был тогда министром, то ли Грачев, точно не помню). Мы с ним у меня на кухне несколько часов болтали, выпивали, песни пели, опять выпивали. В общем, жена застала нас за таким разговором.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Серега, —&amp;nbsp;говорю, —&amp;nbsp;а можно я тебе позвоню, когда станет совсем хреново, и скажу «Нажимай!»?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Вообще-то мы такой услуги не оказываем, —&amp;nbsp;говорит он, —&amp;nbsp;но для тебя сделаем исключение. Звони!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И я успокаиваюсь, мы опять выпиваем и поем песню «Куба —&amp;nbsp;любовь моя».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сергей теперь штатский, командует безопасностью в какой-то крупной федеральной организации, название которой я никак не запомню. Раз в году бывает по делам в Нижнем Новгороде. Мы обязательно встречаемся, немного выпиваем, рассказываем о детях, внуках. Вспоминаем улицу Чонгарскую. Мы уже в почтенном возрасте. Но вот стоит ему засмеяться, слегка прищурясь, и я вижу того пацана с фотографии 1955 года. Того самого.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ещё одна старая фотография</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2016-09-17-photo/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2016-09-17-photo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На фотографии два пацана лет  трех, может даже меньше, катаются на велосипеде. Это мой  сосед Сережа и я.  Снимок сделан моей мамой в 1955 году. Сегодня я его отсканировал и послал Сереге по e-mail. Это означает, что, во-первых, мы оба живы, а, во-вторых, не потеряли друг друга из виду. И то, и другое радует и удивляет. Пока скрипел сканер, я, не отличаясь в своих мыслях своеобразием, оригинальностью и новизной, то есть вполне банально стал думать о скоротечности жизни, о болезнях и смертях других, потом о собственной жизни, своих болезнях и, наконец, о собственной смерти. Стало  грустно. Потом плюнул на все и стал вспоминать хорошее.&lt;/p&gt;


&lt;figure &gt;
    
        &lt;img src=&#34;http://skulsky.ru/images/serega_and_me.jpg&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Это мой  сосед Сережа и я. Снимок сделан моей мамой в 1955 году.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У Сереги в деревянном сарае (тогда в сараях хранили дрова и всякий хлам, а в погребах —&amp;nbsp;квашеную капусту, соленые огурцы и помидоры) был старый патефон. Его заводили специальной кривой  ручкой, потом длинную иголку ставили на пластинку и он, пошипев немного, начинал петь голосами Шульженко и Утесова, приводя нас в неописуемый восторг. Мы часами слушали пластинки и для усиления музыкального впечатления  грызли маленькие зеленые и очень кислые яблоки, которые воровали с крыши этого же сарая. Мы сделали специальный сачок, при помощи которого можно было дотянуться до яблок. Сад за сараями принадлежал Рябининым. У них был свой частный кирпичный одноэтажный дом с красивым крыльцом. Мы воспринимали их как жителей другой планеты. Свой красивый дом, свой сад —&amp;nbsp;все это не вписывалось в канавинскую жизнь конца 50-х, а самих Рябининых все живущие вокруг считали сказочными богачами. Украсть у них яблоки считалось делом справедливым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прошло 55 лет. Маленький и совсем не богатый домик Рябининых стоит, где стоял, выглядит куцым. Сараи снесли. Видел недавно патефон в антикварном магазине —&amp;nbsp;стоит бешеных денег. Кислые яблоки ненавижу. Не ворую. А так все хорошо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы с Серегой любили загорать на  крыше нашего двухэтажного дома. Залезали по деревянной лестнице на чердак, оттуда через слуховое окно —&amp;nbsp;на крышу. Это когда нам уже лет по 12 было. Как-то раз он притащил любопытную брошюру. У него тогда дядька решил, наконец, жениться. После подачи заявления в загсе молодоженам выдали приглашение в магазин новобрачных и брошюру. В этой чудо-книжечке в научно-популярной форме разъяснялось, что должен делать молодой муж с молодой женой в первую брачную ночь. Книжка была с иллюстрациями, схемами и представляла для нас несомненный интерес. Серега ее стащил, мы ее серьезно проштудировали (правда, пару раз чуть с крыши не упали от потери бдительности) и стали очень взрослыми и важными. Это потом я узнал от Бабеля, что «человеку, обладающему знанием, приличествует важность». А тогда само получилось. Мы спустились с крыши не такими, какими залезли на нее, мы стали смотреть на девчонок из нашего двора совершенно другими глазами. Не знаю точно, но, может, потому, что знания эти мы получили на крыше, с женщинами в дальнейшем у нас были только высокие отношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эту самую крышу в какое-то лето ремонтировала бригада. Бригадир был мужиком общительным, сколотил нам ходули и научил на них передвигаться. Он говорил, что если научиться свободно ходить на ходулях, то это разовьет чувство равновесия, без которого многих профессий не освоить. Мы с Серегой поверили и научились. И ни хрена это нам не понадобилось. Ни Сереге —&amp;nbsp;офицеру связи, полковнику, «ядерной кнопке» министра обороны. Ни мне —&amp;nbsp;врачу-патологоанатому, журналисту. Ну, в прямом смысле. А в переносном? Может, он это имел в виду? Тогда очень даже понадобилось. Много раз в жизни приходилось мне говорить излишне высокопарно о людях и вещах, хотя речь шла о дураках и сущей ерунде. Наверное, и Сереге тоже. Вот вам и ходули.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А ходульный период закончился для меня падением, вывихом голеностопного сустава. Меня притащили в  травмпункт и там наложили тугую повязку. Пока рыжий травматолог крутил «восьмерки» бинтом, я давал себе слово, что стану врачом не хуже чем этот рыжий. И стал ведь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через много-много лет произошел следующий эпизод. Я хоть и участник, но знаю о нем по рассказам моей жены (алкогольная амнезия у меня, говоря по-научному). Приехал по делам службы Сергей. Служил он тогда &amp;ldquo;ядерной кнопкой&amp;rdquo; министра обороны (то ли Сергеев был тогда министром, то ли Грачев, точно не помню). Мы с ним у меня на кухне несколько часов болтали, выпивали, песни пели, опять выпивали. В общем, жена застала нас за таким разговором.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Серега, —&amp;nbsp;говорю, —&amp;nbsp;а можно я тебе позвоню, когда станет совсем хреново, и скажу «Нажимай!»?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Вообще-то мы такой услуги не оказываем, —&amp;nbsp;говорит он, —&amp;nbsp;но для тебя сделаем исключение. Звони!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И я успокаиваюсь, мы опять выпиваем и поем песню «Куба —&amp;nbsp;любовь моя».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сергей теперь штатский, командует безопасностью в какой-то крупной федеральной организации, название которой я никак не запомню. Раз в году бывает по делам в Нижнем Новгороде. Мы обязательно встречаемся, немного выпиваем, рассказываем о детях, внуках. Вспоминаем улицу Чонгарскую. Мы уже в почтенном возрасте. Но вот стоит ему засмеяться, слегка прищурясь, и я вижу того пацана с фотографии 1955 года. Того самого.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Мне не повезло</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2016-04-05-luck/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2016-04-05-luck/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Мне не повезло. Или повезло? В жизни я не встретил ни одного психиатра, который бы проявил к состоянию моей психики хоть какой-нибудь интерес. В военкомате на медкомиссии один спросил меня: «Сын моего отца, но не я —&amp;nbsp;кто это?» —&amp;nbsp;«Ваш брат!», —&amp;nbsp;смекнул я, и тут же был признан вполне здоровым. Может, и это не плохо. В 70-х «психушки» и КГБ были в одном смысловом ряду.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А я в 70-х как раз изучал психиатрию (курс длился целый учебный год и заканчивался экзаменом), но прилежным студентом я не был, половину занятий и лекций прогулял. Правда, на лекции профессора Иванова иногда ходил. Иванов был сексопатологом, а все, связанное с сексом, было мне интересным. На его лекции, помню, «народ валил дуром»: кроме медиков приходили студенты политеха, иняза и пединститута. Голос у профессора был тихим и тонким, но тишина в аудитории была невообразимой, ловили каждое слово. Рассказывая о какой-либо психической патологии, профессор использовал огромное количество специальных терминов, иногда он объяснял их значение, но чаще —&amp;nbsp;увлекался и забывал пояснять незнакомые слова с трудными латинскими корнями. Аудитория прощала ему все и ждала клинических примеров (профессор приводил примеры бреда, галлюцинаций, извращений, маний и проч.). Это и было то, зачем приходили в чужой институт студенты из соседних вузов. Но им-то экзамен не сдавать. Они просто развлекались. А у нас —&amp;nbsp;полноценный экзамен по психиатрии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перед экзаменом несколько дней читал толстенный учебник. В нем с позиции марксистско-ленинского учения ясно объяснялось, что, во-первых, тот, кто не верит в неизбежную скорую победу коммунизма, психически не здоров и нуждается в серьезном корректирующем лечении; а во-вторых, самым главным симптомом любого психического заболевания является утверждение больного, что он здоров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усвоив эти два ключевых положения советской психиатрии, я отправился сдавать экзамен. Он проходил в два этапа. Сначала я получил маленькую бумажку, в которой было написано: «2-е отд., 5 палата, Сидорова Татьяна». Я должен был отправиться в указанное отделение, побеседовать с Сидоровой в течение 20 минут, затем предстать перед преподавателем с готовым для нее диагнозом и планом лечения. Только после этого «фильтра», в случае успеха, я мог тянуть билет и отвечать профессору теорию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минут десять из отведенных двадцати я потратил на то, чтобы найти Сидорову Татьяну. Она оказалась приятной стройной миловидной улыбчивой женщиной, инженером из какого-то НИИ. Немного поговорили. Она показалась мне совершенно нормальной. Я задал ей оба приготовленных заранее вопроса: неизбежна ли победа коммунизма? считает ли она себя здоровой психически? Она не верила в коммунизм и считала себя здоровой. Я вернулся в аудиторию и приступил к сдаче «фильтра». Принимал его у меня молодой ассистент кафедры Ян Генрихович Голанд. Очень коротко я ему изложил все, что понял из учебника психиатрии, рассказал о том, как исследовал больную и закончил тем, что признал страдающей психическим заболеванием не только Сидорову Татьяну, но и себя, Скульского Леню. Как только он услышал мою фамилию, он стал смеяться, а потом засчитал мне эту часть экзамена и помог с теорией. Оказалось, что он давний друг брата Шурика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Больше с психиатрией я никаких дел не имел (если не считать вскрытия умерших с шизофренией и др. психическими заболеваниями). Про мозг знаю много, а про душу почти ничего.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Дураки</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2015-10-25-duraki/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2015-10-25-duraki/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дурак&lt;/strong&gt; — неумный человек, глупец.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Полудурок&lt;/strong&gt; – дурак, но не во всём.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Словари русского языка)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Тут один знакомый, хозяин  небольшой торговой фирмы, принял как-то на работу  парня лет двадцати. Тот показался ему тихим,скромным, исполнительным, вроде непьющим.  Но через несколько дней у работодателя  появились подозрения:  странным показался новый работник, не таким как все, хотя ничего плохого не совершал. Какой-то тормозной. Говорит  не по теме, как-то невпопад.  На всякий случай  решил хозяин подстраховаться и  послал нового работника  к своему старому приятелю, психиатру, на консультацию. Работник вернулся от доктора, протянул хозяину  листок бумаги, сложенный  вчетверо, со словами «Вам просили передать».  Тот развернул бумагу и прочитал: «Психических заболеваний нет. Просто дурак».  С тех пор прошло больше года. Парень работает, все к нему привыкли, всех все устраивает.  «Дурак», понятно,  лучше, чем «псих».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А вот другой случай.  Молодой (до сорока), но подающий надежды муниципальный чиновник NN почувствовал, что его жена стала относиться к нему иначе, чем прежде. Особенно обижало его, что она часто называла его дураком.  Да не ласково - «дурачок ты мой», например, а со злобой, упреком  и интонационно  протяжно – «эх, ты, дура-а-а-к». NN, конечно,  вида не подавал, но переживал и даже немного нервничал. Ему бы плюнуть на это, да жить дальше. Ну, или бросить жену, коль дурак. Но нет. Он пошел совсем иным путем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NN позвонил в поликлинику по месту жительства и попробовал записаться на прием к психиатру. Его отослали в психоневрологический диспансер. Звонил туда, ничего по телефону не выяснил. Пошел лично. Записался к психиатру, высидел  три часа в очереди. Терпел. Затем зашел в кабинет. Доктором оказалась неопрятная усталого вида старуха лет семидесяти с потухшим взглядом. Она с места в карьер начала работу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Что не так? О чем мечтаете? – голос у нее был молодой и энергичный, что диссонировало с внешностью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Я бы хотел, чтобы вы обследовали меня, протестировали и дали бы мне справку, что я не дурак, —&amp;nbsp;сказал NN, ни на полслова не отступив от домашней заготовки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Кому вы собираетесь ее предъявлять, эту справку? – уточнила старуха.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Жене, —&amp;nbsp;ответил он.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Возникла небольшая пауза, после чего  наш герой услышал о себе, примерно, следующее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вы —&amp;nbsp;негодяй.  С жиру беситесь! Я, старуха, вынуждена  работать, вместо того, чтобы с внуками нянчиться.  Тут  настоящих больных полный коридор. По  тридцать человек  в день принимать приходится. За гроши!  А вы являетесь развлекаться,  справка вам нужна…   Вон отсюда, и чтобы духа вашего не было,  придурок!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Придя через некоторое время в себя, NN,  как человек  упорный, привыкший добиваться желаемого результата,  решил проконсультироваться  в частной клинике.  Там  за прием деньги берут, специалисты там  посговорчивее должны быть, рассуждал он.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Записался по телефону.  Девушка, с которой он разговаривал, пыталась выяснить, что его беспокоит, как будто хотела поставить диагноз прямо  по телефону, но он  сказал, что все расскажет врачу во время визита. Через пару дней, надев свой красивый итальянский из тонкой шерсти  синий костюм и красный галстук, NN явился на прием в частный медицинский центр.  Очереди к психиатру не было.  Встретили ласково, даже заискивающе. Вот что деньги делают, подумал NN (он только что заплатил  1000 рублей в кассу). Войдя в кабинет, NN немного растерялся:  обстановка разительно отличалась от  той, что была в бюджетной поликлинике. Кожаные кресла, занавески, светильники —&amp;nbsp; все стильное и дорогое. Роскошь выпирала из каждого угла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Присаживайтесь, пожалуйста,  —&amp;nbsp;услышал он мягкий вкрадчивый баритон, который принадлежал большому полному седеющему доктору в белоснежном халате.  —&amp;nbsp; Слушаю Вас! Что беспокоит?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Видите  ли, доктор!  Я бы хотел, чтобы вы обследовали меня, протестировали и дали бы мне справку, что я не дурак, —&amp;nbsp;повторил NN давно заготовленную фразу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;А что,  у кого-то  возникли сомнения в ваших умственных способностях? —&amp;nbsp;спросил доктор совершенно серьезно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Да, —&amp;nbsp;ответил NN,  —&amp;nbsp; у моей жены.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;И что же? Вы полагаете, что  предъявив  такую справку, вы  решите все проблемы  в отношениях с женой?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Да, надеюсь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Ну, что же. Раз так, то я  выдам Вам такую справку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Доктор  сел за свой красивый стол,  взял лист бумаги и ровным  мелким почерком   написал несколько строк.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Справка&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дана  NN,  39 лет,  в том, что он  прошел  всестороннее психофизиологическое и психиатрическое обследование.  Психическое состояние вполне удовлетворительное.  Тесты на умственное развитие существенных отклонений не выявили.   Интеллект   сохранен.  Явных признаков слабоумия  нет.  Эмоционально лабилен.  В лечении и наблюдении психиатра в настоящее время не нуждается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Врач   Сидоров&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;С Вас  еще тысячу рублей и не в кассу, а мне.    Так. Хорошо.  А это Вам, —&amp;nbsp;сказал доктор, протягивая  справку  NN. —&amp;nbsp;Супруге передавайте мои наилучшие пожелания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NN  пожелания  доктора  не передал. Справку жене не предъявил, а спрятал в надежное место. Но поведение  его в семье изменилось, стал он увереннее, строже, несколько раз  огрызнулся  на жену, а один раз обозвал ее дурой.  Так что жизнь в семье  наладилась.  NN  уверен, что помогла справка.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Лошади</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2014-11-03-loshadi/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2014-11-03-loshadi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Улица Чонгарская, на которой жила наша семья, в конце 50-х —&amp;nbsp;начале 60-х была вымощена булыжником. Летом по ней изредка проезжали машины, а часто —&amp;nbsp;телеги с лошадьми. Почти всех извозчиков (и их лошадей) я знал по именам. Двое извозчиков работали в двух ближайших больницах, возили белье и пищевые отходы. Еще двое —&amp;nbsp;вывозили мусор из наших дворов. Еще один работал в Детском саду. У некоторых телег были деревянные колеса, а у некоторых —&amp;nbsp;с резиновыми шинами. Нам, мальчишкам, интереснее были деревянные, потому что они страшно скрипели и стучали по булыжникам, и нас, посаженных в телегу прокатиться, сильно трясло. Зимой было еще интереснее. У нас был уличный водопровод с колонками. В морозы колонки отогревали. Приезжал извозчик на специальных санях, на которых был маленький паровозик с трубой, но без колес. Из трубы валил черный дым. В котле был кипяток, которым извозчик «проливал» колонку. Мы ждали, когда он закончит работу, потом цеплялись за сани и катились до «главной улицы». Там надо было отцепляться, и чтобы мы не забыли об этом, извозчик прикрикивал на нас и замахивался вожжами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В конце 60-х мой брат Миша, после изрядного употребления портвейна со своими друзьями, решил немедленно объясниться в любви одной канавинской девушке. Для этого они угнали местную рыжую и уже не молодую лошадь, запряженную в телегу с резиновыми шинами(хозяином лошади был Вяткин, работавший извозчиком в 7-ой больнице), уселись втроем в эту телегу и погнали от Дворца культуры им.Ленина к вокзалу. С гиканьем, криками и песнями. Акция не вполне удалась. Добиться взаимности у девушки не получилось. Попали в милицию. Лошадь вернули Вяткину, который всех немедленно простил (двух его сыновей и дочь все участники угона хорошо знали —&amp;nbsp;жили по соседству). Лошадь не пострадала (ее спасло то, что один из друзей, Саша Ф., большой любитель животных, все время кричал моему брату: «Не загони коня!»).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В 1970 году я впервые поехал «на картошку». Зашел за Осиком, мы с ним учились в одной группе. Их семья жила в частном доме в Холодильном переулке за Дворцом им.Ленина. Осик как раз получал последние наставления от родителей как себя вести в деревне. Родители его, дядя Арон и тетя Вера, обычно говорили на русском, но в тех случаях, когда детям не надо было знать, о чем они говорят, они переходили на идиш. Оба их сына все понимали и на идиш, но делали вид, что не понимают. Дядя Арон сказал что-то на идиш, потом подозвал Осика к себе, распотрошил на нем шарф, выдернул его концы наружу и сказал традиционное: «Что ты какой растерзанный?». Он всегда так делал. Еще он всегда начинал рассказывать что-нибудь про свою молодость со слов: «Когда я учился на экономическом…». Мы так и не узнали, что это был за «экономический» —&amp;nbsp;то ли факультет, то ли ВУЗ, то ли еще что. Диплома у него, вроде, не было никакого. Это я знаю, потому что при мне Осик как-то сказал отцу, что можно жить без диплома, мол, ты же живешь. Тот подумал и сказал фразу, которую я с тех пор люблю и очень часто в последнее время использую: «Ты никогда не узнаешь столько, сколько я уже забыл!». Потом тетя Вера что-то сказала на идиш мужу, а Осику по-русски: «Я тебя умоляю, веди себя прилично. Это же настоящая деревня». Когда мы вышли из дома, я спросил у Осика, о чем они говорили. «Да они просто в деревне никогда не были, волнуются».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы ехали сначала на электричке, потом на грузовиках по проселочным дорогам. Доехали только к вечеру. Это был самый удаленный в области Шарангский район. Жуть как далеко. Устроили нас в какой-то грязной полуразвалившейся избе. А со следующего дня мы начали работать. Осик вызвался работать извозчиком, вывозить убранный картофель с поля. С нашей бригадой работали, кроме Осика, два извозчика. Были они совершенно одинаковые: одного роста, телосложения, в одинаковых кепках, телогрейках и сапогах, с абсолютно одинаковым выражением лиц, —&amp;nbsp;как однояйцовые близнецы. При этом между собой они не были ни близкими, ни даже дальними родственниками. Первые два дня Осик от них отличался, но на третий день он стал точно таким же, как его коллеги. Это превращение заметили все. И по виду, и по резко изменившемуся лексикону, в котором нематерных слов практически не осталось, Осик сравнялся с местными. Как-то вечером, после работы мы обсудили этот удивительный факт и пришли к заключению, что профессия откладывает более чем серьезный отпечаток на человека. Я напомнил ему слова тети Веры о том, как надо вести себя в деревне. Смешки и подшучивания вынудили Осика сменить амплуа, он стал грузчиком, но весь месяц он ходил на конюшню и кормил морковкой «свою» лошадь.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Так бывает</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2014-08-08-tak-byivaet/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2014-08-08-tak-byivaet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вот говорят, что слово и ранит, и лечит. Что касается болезнетворных слов —&amp;nbsp;это очевидно. А вот про лечебное действие слов стоит сказать поподробнее.
Я знал гинеколога (он консультировал в терапевтическом отделении, где я работал), так тот, бывало, выслушивал все жалобы женщины, и если определенного мнения к окончанию осмотра у него не складывалось, то он по-доброму улыбался и говорил: «Так бывает». Почему-то после этих слов женщины успокаивались. Наверное, им казалось, что все не так страшно, раз так бывает. Это его так бывает во многих случаях оказывалось не только диагнозом, но и лечением. Что-то важное было в этих его словах. Я, мол, верю тебе и знаю, о чем ты говоришь и что с тобой. Не волнуйся, все будет хорошо. И этого оказывалось достаточно.
Хороший, между прочим, был доктор.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Умом Америку не понять</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2014-04-04-umom-ameriku-ne-ponyat/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2014-04-04-umom-ameriku-ne-ponyat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Экономика России отстает от ведущих экономик мира приблизительно на полстолетия. Это в сфере, где при помощи числовых показателей можно составить более или менее объективные представления об уровне сравниваемых величин. А вот в гуманитарной сфере, где объективное сравнение провести трудно или даже вовсе невозможно, наше отставание представляется мне еще большим, в некотором смысле —&amp;nbsp;окончательным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы любим сравнивать Россию с США (хотя для такого сравнения у нас решительно нет никаких оснований). Вот два факта последнего времени, которые особенно меня потрясли. Первый - уголовное преследование всемирно известного режиссера Романа Полански за преступление, совершенное им в США несколько десятилетий назад. Второй - судебное разбирательство о нелегальном положении в США тетки президента Обамы, и возможное выдворение ее из страны по решению суда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это два отнюдь не самых громких и значимых дела. Но даже представить себе не могу, чтобы что-нибудь подобное в обозримом будущем могло произойти у нас. Вы можете представить себе, чтобы Басманный суд города Москвы постановил выдворить из России тетку Медведева, как нелегально проживающую в стране?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Без камина</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2013-11-10-bez-kamina/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2013-11-10-bez-kamina/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Что ж! Камин затоплю, буду пить&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Хорошо бы собаку купить». &lt;br /&gt;
&lt;em&gt;И.А. Бунин&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;В своем деревенском доме  я сломал печь,  чтобы построить камин. Нашелся печник с прекрасными рекомендациями. Получил задаток, запил и исчез навсегда. Говорили, что от него ушла жена. Потому, мол, и запил.  На утреннем еженедельном совещании, в порядке борьбы со сном, я сочинил небольшое стихотворение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От печника ушла жена.&lt;br /&gt;
Была неверною она,&lt;br /&gt;
А попросту – блядина.&lt;br /&gt;
Теперь я - без камина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А если б не ушла жена&lt;br /&gt;
От печника, блядина,&lt;br /&gt;
Держал бы я бокал вина,&lt;br /&gt;
Усевшись у камина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У ног моих бы пёс лежал, &lt;br /&gt;
Овчарка или сеттер,&lt;br /&gt;
В камине свет огня дрожал,&lt;br /&gt;
И за окном выл ветер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Россию нам с колен поднять&lt;br /&gt;
Народа счастья ради,&lt;br /&gt;
Увы, я вынужден признать,&lt;br /&gt;
Опять мешают бляди.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Без галстука</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2013-11-09-bez-galstuka/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2013-11-09-bez-galstuka/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;На шее у него тоже было повязано что-то такое, которого нельзя было разобрать: чулок ли, подвязка ли, или набрюшник, только никак не галстук».&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Н.В. Гоголь, «Мертвые души»&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Как-то мне передали именной пригласительный билет на торжественное мероприятие, и в билете было сказано, что «галстук обязателен». А у меня нет ни одного галстука. Раньше был один (получил в подарок), но дочка использовала его для каких-то своих украшательских целей. Хотел купить, но потом вспомнил про теннисиста Андре Агасси. Тот любил пестро одеваться на корте. Его пригласили на Уимблдонский турнир, по правилам которого можно играть только в белом. Он тогда заявил приставшим к нему с вопросами журналистам, что в его теннисной карьере будет одним турниром меньше. Я последовал его примеру. На мероприятие не пошел. Галстуков у меня так и нет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зачем нужен галстук? Убежден, что галстук —&amp;nbsp;бессмысленная, лишенная какой-либо рациональной функции деталь мужской одежды. Ношение галстука —&amp;nbsp;род зависимости, по своей силе сопоставимой с курением табака или употреблением легких наркотиков. Отношение в обществе к галстуку, тем не менее, в целом - положительное, хотя галстуку и принято придавать запредельно большое значение. Все торжественное и официальное требует галстука (свадьбы, похороны, переговоры, официальные презентации, ужины и обеды и проч.). Галстук также - залог дисциплины на флоте. На корабле ни один офицер не выйдет к ужину или обеду без галстука, а если бы офицеры перестали надевать галстуки в многомесячных плаваниях, то была бы потеряна управляемость кораблем (так сказал мне опытный морской офицер). Я видел отставного капитана первого ранга, который в свою собственную кухню в небольшой городской квартире входил на завтрак только в галстуке. Чиновники и военные - особенные люди. Как пояснил мне один из них, снимаешь галстук —&amp;nbsp;и ты другой; забыл его надеть —&amp;nbsp;как без брюк на улице оказался. Президенты отдыхают после переговоров —&amp;nbsp;все также как было, только нет галстуков. Да что там. Саакашвили сжевал галстук от волнения, так Путин его публично высмеял. Камера наблюдения зафиксировала: Евсюков стреляет по людям —&amp;nbsp;галстука на нем нет (а был бы —&amp;nbsp;так не стрелял).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я интересовался, как удается лидерам государств, например, при общих встречах, не оказаться в одинаковых галстуках. Начальник службы протокола президента одной нашей республики рассказал мне, что именно «служба протокола решает эту задачу путем предварительного согласования» (как именно проходит согласование, он не рассказал —&amp;nbsp;может, это тайна?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Исторически, галстук возник в эпоху матриархата. Женщины водили мужчин на веревках, повязанных вокруг шеи. У магазинов их привязывали к специальным столбам. Один из мужчин сумел порвать веревку и убежать. Когда его поймали, на шее у него был остаток веревки (по нему его и опознали). С тех пор галстук стал символом мужской свободы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть в обществе и противники галстуков, которых я бы назвал галстучными диссидентами. Они всегда в меньшинстве, общественное мнение приписывает им заносчивость, игнорирование окружающих, неуважение к старшим и еще многое другое. Из-за отсутствия объединяющей силы (партии или общественной организации) они подвергаются различным видам дискриминации. Я горжусь тем, что не ношу галстуков. Но пока нас всех не задушили этими противными удавками, надо, преодолев разногласия, начать объединение, даже если придется в чем-то идти на компромисс. Например, можно считать диссидентами тех, кто носит «бабочки» или подвергается галстучному насилию как при жизни (служба в армии), так и после смерти (при помощи гробовых галстуков, названных так по месту применения).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*
Жена подарила мужу два галстука. Он тут же повязал один на шею. Жена обиженно:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;А что, второй тебе не нравится?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для завершения темы приведу цитату из «Энциклопедии русского быта XIX века» Юрия Федосюка.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Галстук» в переводе с немецкого —&amp;nbsp;шейный платок, таким он и был поначалу, чем-то вроде современного кашне. Постепенно он превращался в предмет украшения, но сначала в этой роли представлял собой косынку, завязываемую спереди пышным бантом или узлом, концы которого расходились в разные стороны или прятались под жилет. Вглядитесь в портреты наших классиков XIX века —&amp;nbsp;именно такой шейный платок облегает их шею. Правда, иногда банта или узла не видно; в этом случае узел завязывался или закреплялся пряжкой сзади, на затылке. Не случайно у Тургенева и Достоевского часто вместо «галстук» можно прочитать «шейный платок». На Макаре Девушкине («Бедные люди» Достоевского) —&amp;nbsp;«платочек шейный »; «шейный платок » —&amp;nbsp;на старом музыканте Лемме в «Дворянском гнезде». Приехав в губернский город, Чичиков «размотал с шеи шерстяную, радужных цветов косынку… и велел подать себе обед ». Это еще был галстук, не потерявший свое «утеплительное назначение», но уже служивший равным образом и для украшения. В конце первого тома «Мертвых душ» мы видим Чичикова уже в синем атласном галстуке —&amp;nbsp;только предмете украшения.
Галстуки иногда бывали очень пышными. В «Тамбовской казначейше» Лермонтова франтоватый и высокомерный уездный предводитель дворянства «весь спрятан в галстук ».
Нас очень удивило бы появление мужчины в двух галстуках. Однако Гедеоновский в «Дворянском гнезде» предстает перед нами «в двух галстуках —&amp;nbsp;одном черном, сверху, другом белом, снизу ». Ну что же, вспомним, что галстук первоначально служил предметом обогревания; повязать себе два шейных платка ради большего утепления пожилому человеку не столь уж нелепо».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Я живу в другой стране</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2013-07-08-v-drugoy-strane/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2013-07-08-v-drugoy-strane/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Главное впечатление от последних выступлений Президента, а также от съезда «Единой России»: они говорят про одну страну, а я живу в другой. У них —&amp;nbsp;модернизация и здоровый консерватизм, а у нас —&amp;nbsp;бедность, стагнация, разруха, повальное пьянство, наркомания и безработица. Как говорят на востоке, у погонщика —&amp;nbsp;свои планы, у верблюда —&amp;nbsp;свои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А ещё… Президент &lt;a href=&#34;http://www.radiorus.ru/news.html?id=395392&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;сказал&lt;/a&gt;, что мы потребляем 18 литров чистого алкоголя на душу в год. Это, мол, 50 бутылок водки. Почему 50? Это же 90 бутылок … А вдруг они также считают всё остальное…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>«Тени Зуевского вокзала»</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2013-07-07-teni-vokzala/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2013-07-07-teni-vokzala/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Когда-то давно, ещё в семидесятых годах, я работал врачом станции переливания крови на Горьковской железной дороге. Мы ездили по всей Горьковской железной дороге в специальном вагоне — в нем жила медицинская бригада из 5-6 человек, и в нем же забирали кровь у доноров. Загнали как-то в Удмуртии наш вагон на маленькую станцию в тупик. Вечером после работы я пошел в гости к врачу местного медпункта. Кроме меня были там учительница из местной школы, библиотекарь, и несколько человек из «свободной» интеллигенции. Выпили. Закусили. Ведем неспешный разговор. Ближе к девяти вечера народ заволновался и засобирался.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;Одевайся, пойдем поезд встречать,- сказал мне мой коллега и хозяин квартиры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&amp;nbsp;А что, приезжает кто-то? —&amp;nbsp;поинтересовался я.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он не ответил, просто посмотрел на меня с некоторым удивлением. Когда мы пришли на станцию, обнаружилось, что никто не приезжает и не уезжает. Просто каждый день в 20:45 на платформу прибывает проходящий поезд, который стоит всего 10 минут. К этому времени на платформе собирается весь поселок. Надевают лучшее, делают прически, общаются, гуляют по платформе —&amp;nbsp;словом, тусуются. Это лучшее и, по-видимому, единственное развлечение для местных жителей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знакомый редактор рассказал мне как-то, что  то же самое видел в Зуевке по Кировской дороге. Вдобавок, в Зуевке нашелся графоман —&amp;nbsp;местный оперуполномоченный, который написал невероятной толщины роман «Тени Зуевского вокзала». Идея такая: каждый день приходит поезд, его ждут, встречают, провожают. Но настоящая жизнь только там, в поезде, а здесь на платформе и возле нее —&amp;nbsp;только отражение настоящей жизни, только её тень.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Россия и страны бывшего СССР частыми встречами президентов, надгосударственными образованиями и иной имитацией активной внешнеполитической жизни напоминают мне такую тусовку. А поезд европейской и мировой цивилизации —&amp;nbsp;для нас проходящий —&amp;nbsp;постоит немного и дальше едет.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Больничный воздух</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2013-07-02-med/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2013-07-02-med/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Многое порушено. Вот говорят, что для реформы здравоохранения нужны деньги. Большие деньги. Это, конечно, так. Но одними деньгами уже вряд ли удастся помочь. Утрачено, или почти утрачено то, что не измеряется деньгами, но без чего не обойтись. То, что витало в больничном воздухе. Гордость, достоинство, стыд.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Меня оперировали в то же время когда и профессора нашей клиники Игоря Леонидовича Роткова, на одной неделе. Это было наше хирургическое отделение, нашей обычной нижегородской (тогда еще горьковской) больницы. Операции были плановыми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Операторами были наши хирурги (без степеней и званий, но очень опытные практические врачи) —&amp;nbsp;Герман Андреевичев и Анатолий Михайлов.
Со мной все понятно. Удаление желчного пузыря. Назначили день. Сижу и жду. А вот с профессором Ротковым все куда серьезнее. Он известный человек, ученик самого профессора Кожевникова, как и академик Блохин, ну а Блохин —&amp;nbsp;это звезда мирового масштаба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У профессора Роткова был рак желудка. Диагноз он поставил себе сам. Когда об этом узнали его друзья и коллеги, то много было предложений из ведущих клиник прооперировать его в Питере, Киеве, Москве. Были также предложения лечиться в Германии и США (в конце 80-х это уже было возможно). Но Игорь Леонидович, по слухам, сказал на это, что у него есть ученики. И поскольку он себя считает хорошим учителем, то полностью доверяет своим ученикам, и оперировать его будут именно они. Поступок этот был настолько естественным для профессора, что никто на это даже не обратил внимания. Операция прошла вполне успешно, без каких-либо осложнений, и продлила жизнь профессора. Увы, лишь на несколько лет. Но операторы свою работу выполнили хорошо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прошло много лет, изменилась страна, система здравоохранения, изменились отношения между людьми, а я вспоминаю про профессора Роткова и про то его решение с огромным уважением. Какая модернизация здравоохранения и какие денежные вливания в отрасль смогут вернуть тот больничный воздух? Не представляю.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Клятва Гиппократа</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2013-02-05-klyatva-hyppokrata/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2013-02-05-klyatva-hyppokrata/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Американским врачам платят много. В списке самых высокооплачиваемых работ первые пять мест принадлежат врачам разных специальностей. Сравнивать с ситуацией в нашей стране —&amp;nbsp;некорректно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ну и не буду. Но вот, что «достает» меня уже на протяжении нескольких лет, так это упрек, который звучит так: &lt;em&gt;Вы давали клятву Гиппократа&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обычно врачей упрекают, когда речь идет о необходимости платить за лечение, когда приемы в поликлинике по 60 человек в смену, а зарплата —&amp;nbsp;5&amp;nbsp;000 руб. в месяц., когда лечение не приносит желаемого результата и проч.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для тех, кто интересуется, ниже приведена &lt;strong&gt;клятва Гиппократа полностью&lt;/strong&gt; (перевод с греческого).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Клянусь Аполлоном-врачом, Асклепием, Гигеей и Панакеей и всеми богами и богинями, беря их в свидетели, исполнять честно, соответственно моим силам и моему разумению, следующую присягу и письменное обязательство: считать научившего меня врачебному искусству наравне с моими родителями, делиться с ним своими достатками и в случае надобности помогать ему в его нуждах; его потомство считать своими братьями, и это искусство, если они захотят его изучать, преподавать им безвозмездно и без всякого договора; наставления, устные уроки и всё остальное в учении сообщать своим сыновьям, сыновьям своего учителя и ученикам, связанным обязательством и клятвой по закону медицинскому, но никому другому.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я направляю режим больных к их выгоде сообразно с моими силами и моим разумением, воздерживаясь от причинения всякого вреда и несправедливости. Я не дам никому просимого у меня смертельного средства и не покажу пути для подобного замысла; точно так же я не вручу никакой женщине абортивного пессария. Чисто и непорочно буду я проводить свою жизнь и свое искусство. Я ни в коем случае не буду делать сечения у страдающих каменной болезнью, предоставив это людям, занимающимся этим делом. В какой бы дом я ни вошел, я войду туда для пользы больного, будучи далёк от всякого намеренного, неправедного и пагубного, особенно от любовных дел с женщинами и мужчинами, свободными и рабами.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Что бы при лечении —&amp;nbsp;а также и без лечения —&amp;nbsp;я ни увидел или ни услышал касательно жизни людской из того, что не следует когда-либо разглашать, я умолчу о том, считая подобные вещи тайной. Мне, нерушимо выполняющему клятву, да будет дано счастье в жизни и в искусстве и слава у всех людей на вечные времена, преступающему же и дающему ложную клятву да будет обратное этому.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как видно из текста, в первом абзаце, призвав богов в свидетели (православным должно быть интересно), врач берет обязательства чтить учителей своих как родителей и помогать им материально. И детей учителя обещает учить бесплатно. И своих детей. Но больше никого.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во втором абзаце врач клянется не вредить, не давать яда, не участвовать в абортах, а ещё, почему-то, не оперировать страдающих каменной болезнью. Кроме того, обещает ничего дурного не делать, особенно по части любовных дел (даже с рабами!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наконец в третьем, заключительном абзаце клятвы врач обещает хранить врачебную тайну.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот и вся клятва. Заметьте, что ни о какой бесплатной помощи кому-либо, ни о каких обязанностях оказывать помощь при любых обстоятельствах речь в клятве Гиппократа не идет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да и исполнять её следует &lt;strong&gt;соответственно своим силам и своему разумению&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Объект культурного наследия</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2013-01-27-objekt-kulturnogo-naslediya/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2013-01-27-objekt-kulturnogo-naslediya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Приятно иметь дело с образованными людьми. При получении кредита в «ВТБ-24», по которому я был поручителем, меня пригласили на собеседование в здание на улице Минина. Оказалось, что банк располагается в Доме Сироткина, в котором прямо под сводчатым потолком, расписанным фресками на библейские сюжеты (это там, где была старообрядческая молельня, видимо), кипит работа по продаже денег населению. Поднимаешь голову, а на тебя смотрит Спаситель. Опускаешь —&amp;nbsp;начинаются проценты, гарантии и прочее. И хотя цель моего визита заключалась в том, чтобы произвести хорошее впечатление, да и мировоззрение у меня атеистическое, я не удержался и напомнил менеджеру про то, как Иисус выгнал из храма торговцев и рассыпал деньги у менял со словами «дом отца моего не делайте домом торговли». Про плетку (как у Эль Греко или Доре) тактично умолчал. Но менеджер был, по-видимому, «в теме», в религиоведческие споры не вступил, но и со своими вопросами не приставал. Кредит дали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересное решение придумали чиновники. Это у них называется эффективным использованием объектов культурного наследия.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Жизнь продолжается</title>
      <link>http://skulsky.ru/blog/2012-11-10-zhizn/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/blog/2012-11-10-zhizn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На днях я имел возможность убедиться, что жизнь продолжается. Ездил к другу Женьке в Павлово.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Женька живет в своем доме. Он из тех, кто в квартире жить не может. Есть люди, которые не хотят или которым не нравится жить в квартирах. А Женька не может. Он родился в частном доме, в нем вырос. А в квартире оказался очень ненадолго, сразу после женитьбы. Квартирка та, я ее хорошо помню, была в пятиэтажном «хрущовском» доме, состояла из двух комнат и пятиметровой кухни. Он в ней маялся, но недолго. Обменял ее на большой частный дом и приступил к любимому занятию – перестройке. Тогда, в семидесятых, этого понятия в политике еще не было, а потому понимали под перестройкой то, что и следовало понимать – реконструкцию. Женька еще до Горбачева понял, что спасет нас только перестройка. Вел он перестроечные работы хаотично, без определенного плана (как и Горбачев!): то двор закроет крышей, то комнату объявит кухней и затеет переносить все коммуникации, то осваивает цокольный этаж, то пристраивает еще один сверху, с балконом. А еще замена оконных рам, дверей, перекрытий, кровли и многое, многое другое. Но важнее не то, что реконструкция шла несколько сумбурно, а то, что она, практически, не прекращаясь, продолжалась тридцать пять лет. Вокруг дома тоже многое менялось: одна баня сменяла другую, совершенствовались теплицы, переносились с места на место сараи и другие хозяйственные помещения. И все это – непрерывно. Семья его (трое детей!) привыкла жить в условиях строительства настолько, что никто из ее членов даже не замечал некоторых неудобств, к которым приводит любой, даже небольшой ремонт. Наоборот. Если стройка отступала на пару месяцев, то домашние начинали испытывать некоторый дискомфорт. Но стоило им увидеть во дворе бетономешалку, а возле забора - пакеты кирпича или штабель досок, они сразу успокаивались. Жизнь продолжается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я каждый год приезжаю к Женьке в гости и не перестаю удивляться его строительной энергии. Сошел с политической арены Горбачев, никто уже не вспоминает перестройку, нет даже той страны и только Женька верен идее непрерывного переустройства. В этом году идет расширение кухни на 1 метр и реконструкция парадного крыльца (это перенос стены, закладка нового фундамента, горы цемента, песка, гравия и проч.). Процесс я застал в самом что ни на есть ходу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надо сказать, что в строительстве и ремонте я мало что понимаю. Но не зря же я считаю себя человеком творческим, наверное? Вот я и пытался предложить Женьке в его реконструктивных пароксизмах что-нибудь полезное и оригинальное. Иногда получалось. По молодости я предлагал системы автономной канализации, новые системы отопления, несколько вариантов перепланировок и разное другое. Так за мной закрепилась слава свободного (от ответственности!) консультанта. В прошлом году я склонил Женьку к монтажу новой бани в бывшем сарае. Возле этого сарая мы пожарили и съели несчетное количество шашлыков. Здесь же обсуждали особенности службы в «подводной авиации» с Шуриком (Сан Саныч иногда возникал в моих рассказах). Проект новой бани был основан на использовании модерновых строительных технологий и материалов и завершился пуском объекта в эксплуатацию (с перерезанием мною красной ленточки). Баня получилась очень хорошей. Старую бревенчатую Женька разобрал. Но тут выяснилось, что когда новая баня топится, дым из трубы каким-то не очень объяснимым образом идет не вверх, как ему положено по законам физики, а под «открывину» к соседям. Задымление у соседей было достоверно зафиксировано. Что делать? Немедленно была удлинена труба, больше, чем на метр. Но дым упорно продолжал валить к соседям под «открывину». Теперь, перед тем как начать топить баню, надо идти к соседям и предупреждать их. Они закрывают все окна и двери на час – полтора, пока прогорят дрова в банной печи, и она перестанет дымить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как консультант я предложил решение, которое основано на сложной ассоциации (офицер военно-морского флота, дым от шашлыка, неуправляемый ветер) и, по-моему, очень креативно: во дворе у Женьки повесить колокол (рынду), в который он будет бить перед тем, как начнет топить баню. По этому сигналу соседи задраивают окна и двери, спасаясь от дыма. Конечно, это немного военно-морской путь решения. Временный. Но главное, что перестройка, а, следовательно, и жизнь продолжается. Осенью собираюсь на пуск обновленной кухни.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>