<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Static on Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</title>
    <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/categories/static/</link>
    <description>Recent content in Static on Алексей Скульский. Тексты. Рассказы</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://skulsky.github.io/skulsky.www/categories/static/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>О себе</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/nachalo/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/nachalo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В толковом словаре Ушакова понятие &amp;laquo;текст&amp;raquo; определяется как &amp;laquo;всякая запечатленная в письменности или в памяти речь, написанные или сказанные кем-н. слова, к-рые можно воспроизвести, повторить в том же виде&amp;raquo;.&amp;nbsp; Именно как к текстам я отношусь к тому, что пишу и публикую на этом сайте. Литературу оставим писателям. Эти тексты и есть моя биография.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&amp;nbsp;*&amp;nbsp;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Журналист, пишущий новостной материал, должен ответить на 5 вопросов. Это, так называемые, &amp;laquo;5 W&amp;raquo; &amp;mdash; Who? What? When? Where? Why?&amp;nbsp;&amp;mdash; т. е. Кто? Что? Когда? Где? Почему?&amp;nbsp;&lt;br /&gt;Попробую и&amp;nbsp;я&amp;nbsp;ответить на&amp;nbsp;эти вопросы тем посетителям моего сайта, у&amp;nbsp;которых, возможно, они возникли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHO&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;Я,&amp;nbsp;Скульский Алексей Михайлович, 1952 года рождения, журналист, редактор, работаю в телерадиокомпании, живу в Нижнем Новгороде. По образованию и первой специальности &amp;mdash; врач, специализация &amp;mdash; патологоанатом. Женат. У меня взрослая замужняя дочь и внучка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHAT&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;На&amp;nbsp;этом сайте я размещаю некоторые свои рассказы разных лет, заметки и зарисовки, которые, как я надеюсь, могут быть интересны тем, кто не пренебрегает чужим жизненным опытом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHEN&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;Обычно, сначала возникает устный рассказ (байка, история, анекдот). Повторенный несколько раз для разных людей, он выстраивается, обрастает нужными подробностями, избавляется от ненужных. Тогда записываю. Главным образом, чтобы не забыть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHERE&lt;/strong&gt;?&amp;nbsp;Все события имеют отношение к Нижнему Новгороду и его обитателям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WHY&lt;/strong&gt;?Сам не знаю, зачем это мне. Просто интересно. И еще&amp;hellip; Однажды, в начале 70-х, я присутствовал на защите кандидатской диссертации, тема&amp;nbsp;&amp;mdash; лечение приступов бронхиальной астмы иглоукалыванием. Из работы было видно, что метод не сильно эффективный и толку от него не будет. Оппоненты разбили метод в пух и прах. И тут встал профессор Вогралик (крупнейший специалист по иглорефлексотерапии) и сказал, примерно, следующее. Да, метод мало пригоден для экстренной терапии. Да, о широком использовании его нет речи. Но даже если удастся помочь хотя бы одному задыхающемуся на ваших глазах больному, то я &amp;laquo;за&amp;raquo; этот метод и &amp;laquo;за&amp;raquo; эту диссертацию. И все согласились.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теннис до и после 45. Пролог</title>
      <link>https://skulsky.github.io/skulsky.www/various/tennis/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skulsky.github.io/skulsky.www/various/tennis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Современный теннис существует более ста двадцати лет. За это время игра прошла длинный путь, сопровождавшийся как всплесками интереса к ней, так и периодами заметного охлаждения. В нашей стране после десятилетий бурного развития тенниса в начале века, наступил длительный этап почти полного забвения. Конечно, всегда существовали энтузиасты этой игры, но по своей популярности теннис не мог сравниться с «государственными» видами спорта — футболом, хоккеем, а затем и фигурным катанием.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В последние годы положение резко изменилось. Сегодня теннис — один из самых популярных видов спорта. Можно сказать, что он стал и «государственным». B него играет президент России Борис Ельцин, вице-премьеры Анатолий Чубайс и Борис Немцов, мэр Москвы Юрий Лужков и многие-многие государственные чиновники меньшего ранга. Немало артистов, режиссеров, писателей и других известных людей любят теннис и играют в него. В Москве и Санкт-Петербурге проводятся значительные международные турниры серии ATП. Телевидение транслирует крупнейшие соревнования, проходящие в Австралии, Франции, США, Великобритании. Во многих городах выстроены неплохие корты, работают детские спортивные секции тенниса. Появились в России и игроки высшего мирового уровня, такие как Евгений Кафельников, Андрей Чесноков, Александр Волков, Андрей Черкасов, Андрей Ольховский, Наталья Зверева и некоторые другие. Сборная России достойно выступает в командном первенстве мира — Кубке Дэвиса. Все это сделало теннис любимой игрой сотен тысяч людей в нашей стране. Многие взялись за ракетки, пребывая уже в немолодом, зрелом и даже пожилом возрасте. Но оказалось, что освоить необходимый для участия даже в любительской игре минимум технических и тактических приемов не так просто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Существующие немногочисленные школы тенниса в основном рассчитаны на обучение детей. А в тех случаях, когда в них занимаются и взрослые ученики, обучение требует значительного времени и терпения. Как правило, не хватает ни первого, ни второго. Кроме того, приступая к занятиям теннисом в зрелом возрасте, многие не умеют правильно оценить состояние собственного здоровья, верно подобрать физические нагрузки, что может привести, а во многих случаях уже привело, к весьма нежелательным негативным последствиям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предлагаемая книга адресована людям зрелого возраста. Мы попытаемся познакомить читателя с основами тенниса: правилами, начальными техническими и тактическими приемами, некоторыми традициями игры. Но главной задачей для нас было помочь начинающему, но уже не молодому теннисисту сделать первые шаги на корте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Автору книги по собственному опыту известно, как нелегко даются самые первые попытки приобщиться к этому замечательному виду спорта, а профессия врача позволяет дать и некоторые рекомендации, связанные с проблемой здоровья.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конечно, если с детских или юношеских лет вы играете в теннис, если у вас есть вкус к этой игре, если вы два-три раза в неделю выходите на корт, если это доставляет вам удовольствие и стало неотъемлемой частью вашей жизни — эта книга вам не нужна. Если же вы завидуете вашему шефу или приятелю, слушая их бесконечные обсуждения вчерашней игры, если вы, разглядывая себя в зеркало и тщетно пытаясь втянуть живот, размышляете о том, что неплохо бы и самому выйти на корт, если вы хотите сделать свою жизнь интереснее и уже начали понимать, что теннис — это то, что вам нужно, тогда эта книга именно для вас.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>