<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Various on Алексей Скульский</title>
    <link>http://skulsky.ru/various/index.xml</link>
    <description>Recent content in Various on Алексей Скульский</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://skulsky.ru/various/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Видеошутка. Песня «Госпожа удача»</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/video/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/video/</guid>
      <description>
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/Jfa93wb8XW4&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Заметки о смерти</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/death/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/death/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h1&gt;Смерть&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Медико-биологический &amp;nbsp;и другие аспекты&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Что такое смерть с медицинской (биологической?) точки зрения? Является ли смерть состоянием, имеющим протяженность во времени, или мгновением, когда прекращается жизнь? Правомерны ли выражения &amp;laquo;мучительная смерть&amp;raquo;, &amp;laquo;легкая смерть&amp;raquo; или пожелание &amp;laquo;если смерти, то мгновенной&amp;raquo;?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Смерть &amp;mdash; завершение существования организма, необратимое прекращение его жизнедеятельности. Исходя из такого понимания, следует считать смерть процессом, имеющим большую или меньшую протяженность во времени (минуты, часы).&amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Как рождению ребенка предшествует период беременности, так и наступлению смерти предшествует период умирания. Но если для созревания плода и для его появления на свет природа отвела вполне определенное время, то время умирания человека колеблется весьма значительно. Во всяком случае, нам так кажется, потому что мы не знаем точно, когда начинается &amp;laquo;обратный отсчет&amp;raquo;. Если продолжить аналогию с беременностью, то отсчет наступления беременности принято вести от первого дня последней менструации. И хотя эта дата не соответствует реальным срокам зачатия, она все же дает возможность с большей или меньшей точностью предположить срок родов. Такой однозначной &amp;laquo;метки&amp;raquo;, от которой можно было бы исчислить время наступления смерти, пока обнаружить не удалось. Тем не менее, современная медицина не только выделяет терминальное состояние как таковое (а это и есть умирание), но и описывает в нем стадии: преагонии, агонии, клинической смерти и биологической смерти. В каждом отдельном случае стадии могут иметь разную продолжительность и выраженность, и в зависимости от этого смерть представляется наблюдателю то &amp;laquo;мгновенной&amp;raquo;, то &amp;laquo;мучительной&amp;raquo;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Какие изменения происходят при умирании организма? Как наступает смерть? Что понимается под стадиями терминального состояния?&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;В преагональной стадии происходит нарушение функций центральной нервной системы (сопор или кома), снижение артериального давления, нарушения кровообращения. Дыхание становится неглубоким, нерегулярным. Недостаток вентиляции лёгких приводит к недостатку кислорода в тканях. Длительность преагонии может быть различной: она может полностью отсутствовать (например, при тяжёлом механическом поражении сердца), а может сохраняться длительное время, если организм в состоянии каким-либо образом компенсировать угнетение жизненных функций (например, при кровопотере).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Агония &amp;mdash; попытка организма в условиях угнетения функций жизненно важных органов использовать последние оставшиеся возможности для сохранения жизни. В начале агонии увеличивается давление, восстанавливается сердечный ритм, начинаются сильные дыхательные движения. Может кратковременно восстановиться сознание. Но из-за отсутствия кислорода в тканях быстро накапливаются недоокисленные продукты обмена. Продолжительность агонии обычно невелика, не более 5&amp;mdash;6 минут (в отдельных случаях &amp;mdash; до получаса). Затем артериальное давление падает, сердечные сокращения прекращаются, дыхание останавливается, и наступает клиническая смерть.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Клиническая смерть продолжается с момента прекращения сердечной деятельности, дыхания и функционирования ЦНС и до момента, пока в мозгу не разовьются необратимые патологические изменения. В состоянии клинической смерти обмен веществ в тканях продолжается за счёт накопленных в клетках запасов. Как только эти запасы в нервной ткани заканчиваются, она умирает. При полном отсутствии кислорода в тканях омертвение клеток коры головного мозга и мозжечка (наиболее чувствительных к кислородному голоданию отделов мозга) начинается через 2&amp;mdash;2,5 минуты. После смерти коры восстановление жизненных функций организма становится невозможным, то есть клиническая смерть переходит в биологическую смерть.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Таким образом, наступление смерти (умирание) &amp;ndash; сложный процесс, занимающий некоторое время и проходящий несколько стадий. В ряде случаев некоторые стадии могут быть более или менее продолжительными. В этом смысле можно говорить о &amp;laquo;мгновенной смерти&amp;raquo;, когда процесс идет с высокой скоростью и осознание происходящего не успевает произойти, либо о &amp;laquo;мучительной смерти&amp;raquo;, когда период непосредственно предшествующий умиранию и смерти протекает с болями и осознанием происходящего. &amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;А что такое смерть мозга? Почему нет смерти сердца или печени, например, а вот смерть мозга есть? Как связаны смерть мозга и клиническая смерть, ведь и в том, и в другом случае человек еще жив?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Относительно новые понятия &amp;ndash; клиническая смерть и смерть мозга &amp;ndash; введены под давлением обстоятельств. Клиническая смерть - термин, регламентирующий реанимационные мероприятия. В пределах границ этого обратимого состояния возможна успешная реанимация. А появление термина &amp;laquo;смерть мозга&amp;raquo; связано с успехами трансплантологии, то есть науки о пересадке органов. Для использования донорских органов (например, сердца) необходимо, чтобы забор материала производился из организма, продолжающего функционировать. Когда это возможно? Ну, например, при травме черепа с массивным повреждением мозговой ткани. Такая ситуация с морально-этической и юридической сторон требует признать донора не способным к жизни, хотя по формальным признакам смерть его организма еще не наступила. Термин &amp;laquo;смерть мозга&amp;raquo; помог решению проблемы, открыл дорогу трансплантологам.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Каждый умирает по-своему или все мы умираем одинаково? Что понимают под причиной смерти?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Механизм зарождения (зачатия) и появления человека на свет (родов) всегда одинаков (с некоторыми вариациями, конечно). Вполне естественно предположить, что и прекращение жизни имеет единую для всех процедуру. Природа не настолько расточительна, чтобы каждого из нас приводить в эту жизнь и забирать из нее по-особенному. В то же время, бытуют именно такие представления. Даже специалисты часто смешивают причины смерти (их очень много - болезни, травмы) и механизм умирания. В тех случаях, когда причины не очевидны или их не удается установить после исследования трупа, нередко пытаются подменить причины описанием механизма смерти. &amp;laquo;Смерть наступила от остановки сердца&amp;raquo;, &amp;laquo;смерть наступила от остановки дыхания и сердечной деятельности&amp;raquo; - в этих выражениях нет никакого смысла, ибо если бы сердце продолжало сокращаться, а легкие продолжали дышать, то человек продолжал бы жить.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;Так что, механизм смерти у всех нас общий. Многие ученые полагают, что существует и &amp;laquo;кнопка&amp;raquo;, срабатывание которой запускает механизм умирания. Давно уже ведутся поиски &amp;laquo;гена смерти&amp;raquo;, то есть такого участка ДНК, который запускает механизм смерти в организме. Есть надежда, что его обнаружение и изучение приведут, в конце концов, не только к возможности &amp;laquo;отодвигать&amp;raquo; смерть во времени, но и позволят в известной мере управлять процессом умирания. &amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Когда-то люди стали связывать ту или иную смерть с теми или иными событиями, состояниями. И хотя причинно-следственная связь не всегда носила четкий или, говоря иначе, линейный характер, на бытовом уровне укрепились представления о &amp;laquo;смерти от горя&amp;raquo;, &amp;laquo;смерти от любви&amp;raquo;, &amp;laquo;смерти от страха&amp;raquo; и т.д. &amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Медицина тоже использует причинные факторы в классификации смертей?&amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Да, но тоже не очень удачно. Принято различать смерть насильственную, естественную и от болезней. Что касается насильственной смерти и смерти от болезней, то это более или менее понятно. А вот что такое естественная смерть &amp;ndash; этого не знает никто. Предполагается, что организм исчерпывает возможную видовую продолжительность жизни, постепенно угасают функции органов и систем, но при этом не возникают болезни. Такой смерти, думаю, не видел никто. Существует ли естественная смерть - это скорее философский вопрос, требующий дополнительных терминологических пояснений, в частности, что следует понимать под болезнью.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;С насильственной смертью все ясно, когда речь идет о повреждениях, вызванных механическими, физическими (огонь, электричество, радиоактивное излучение) и химическими (отравление, ожоги) факторами. Труднее с бактериологическим оружием, вызывающим смертельную болезнь (и насилие, и болезнь!). Совсем не ясно, к каким видам относить смерть от осложнений медицинских манипуляций операций и их осложнений.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вернемся к клинической смерти. Итак, человек умер, но его еще можно вернуть к жизни. Как долго это состояние может длиться? Что при этом чувствует умерший?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;В случае успешного проведения реанимационных мероприятий за длительность клинической смерти принимают обычно время, прошедшее от момента остановки сердца до начала реанимации. Современные методы реанимации, такие как поддержание минимально необходимого артериального давления, очистка крови, искусственная вентиляция лёгких, обменное переливание крови или искусственное кровообращение позволяют поддержать жизнь нервной ткани достаточно долгое время.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;В обычных условиях продолжительность клинической смерти составляет не более 5&amp;mdash;6 минут. На длительность клинической смерти влияет причина умирания, условия, продолжительность, возраст умирающего, степень его возбуждения, температура тела во время умирания и другие факторы. В отдельных случаях клиническая смерть может продолжаться до получаса, когда из-за пониженной температуры обменные процессы в организме, в том числе и в головном мозге, существенно замедляются. С помощью искусственной гипотермии длительность клинической смерти может быть увеличена до 2 часов. С другой стороны, некоторые обстоятельства могут сильно сократить длительность клинической смерти, например, в случае умирания от сильной кровопотери патологические изменения в нервной ткани, делающие невозможным восстановление жизни, могут развиться ещё до остановки сердца.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Что до ощущений переживающего клиническую смерть, то это часто обсуждаемый вопрос. Собраны сотни воспоминаний больных, переживших клиническую смерть. Предпринято множество попыток обобщить и систематизировать воспоминания, причем делали это и ученые, и не очень. Сняты десятки фильмов, в которых реконструировались такие воспоминания. Есть несколько наиболее устоявшихся версий &amp;ndash; тоннель, разглядывание из-под потолка собственного тела, над которым склонились реаниматологи и прочее. Некоторые особо оптимистично настроенные авторы однотипность рассказов воспринимают как доказательство существования души после смерти. Вероятно, степень изначальной религиозности играет в таких случаях определенную, а может быть, и определяющую роль. Я имею ввиду религиозность и тех, кто пережил клиническую смерть, и тех, кто изучал воспоминания об этом состоянии. Во всяком случае, один из религиозных постулатов &amp;ndash; бессмертие человеческой души &amp;ndash; по мнению некоторых, находит в описаниях людей, находившихся в состоянии клинической смерти, подтверждение. По моему мнению, это никакого отношения к научному знанию не имеет.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как менялось отношение к смерти в разные периоды истории цивилизации? &amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;Очевидно, что отношение к смерти оказывает огромное влияние на качество жизни и смысл существования конкретного человека и общества в целом. В истории человеческой цивилизации существуют разнообразные представления о смерти: мифологические в архаичных обществах, мужественно-оптимистические в антично-римскую эпоху (Аристотель, Эпикур), трагическо-пессиместические в средневековье, пантеистические в Новое время (Спиноза, Гегель, Гете), романтические (Шопенгауэр, Ницше) и этические (Л.Н. Толстой) в XIX веке. Отношение к смерти изменялось в зависимости от уровня культурного развития общества и его системы нравственных ценностей. Не&lt;br /&gt;вдаваясь в подробности, скажу лишь, что это в высшей степени существенная проблема и в современном мире, определяющая системы ценностей, принятые в обществе. Публикаций на эту тему очень много, приведу несколько работ: Филипп Арьес. Человек перед лицом смерти. М., 1992.; Лаврин А. П. Хроники Харона. Энциклопедия смерти. М., 1993., Антология мировой философии. Т. 1. Ч.1. М., 1983.; Федорова М.М. Образ смерти в западноевропейской культуре. М., 1991.; Ковтун А.В. Современный контекст смерти, Екатеринбург, 2002; Артур Шопенгауэр. Смерть и ее отношение к неразрушимости нашего существа, и др.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&amp;nbsp;В целом же, во все времена все философские и религиозные системы, при всех различиях, одной из важнейших задач имели примирение человека с мыслью о неизбежности смерти.&lt;em&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Удалось ли теперь человечеству создать более и менее универсальную систему взглядов, которая бы объясняла эволюцию отношения к смерти? От чего зависели представления человека о смерти &amp;ndash; от уровня экономического развития? От уровня научных знаний? От религиозных догм?&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;Интерес к смерти и страх смерти были всегда. И всегда смерть оставалась загадочной и непонятной. Человек не может жить вечно. Для стабильности любого общественного образования требуется четкое обозначение нравственных критериев, относящихся к явлению человеческой смерти. Это &amp;hellip; помогает держать общество в динамическом равновесии морали, не допуская выхода на поверхность агрессивных инстинктов, неконтролируемых массовых убийств и самоубийств, - так считает, например, французский историк Филипп Арьес, который серьезно изучая эту сторону явления, выделил пять главных исторических этапов в изменении установок по отношению к смерти:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1-й этап, самый ранний, он обозначает выражением &amp;laquo;все умрем&amp;raquo;. Это состояние &amp;laquo;прирученной смерти&amp;raquo;. Арьес полагает, что люди средневековья относились к смерти как к обыденному явлению, которое не внушало им особых страхов.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Идея Страшного суда ознаменовала 2-й этап эволюции отношения к смерти, который Арьес назвал &amp;laquo;смерть своя&amp;raquo;. Начиная с XII века, сцены загробного суда изображались на западных порталах соборов, а затем, примерно с XV века, представление о суде над родом человеческим сменяется новым представлением - о суде индивидуальном, который происходит в момент кончины человека.&lt;em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;3-й этап эволюции восприятия смерти по Арьесу - &amp;laquo;смерть далекая и близкая&amp;raquo; - характеризуется крахом механизмов защиты от природы. И к сексу, и к смерти возвращается их дикая, неукрощенная сущность.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;4-й этап многовековой эволюции в переживании смерти - &amp;laquo;смерть твоя&amp;raquo;. Комплекс трагических эмоций, вызываемый уходом из жизни любимого человека, супруга или супруги, ребенка, родителей, родственников, на взгляд Арьеса, новое явление, связанное с укреплением эмоциональных уз внутри семьи. С ослаблением веры в загробные кары меняется отношение к смерти.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Наконец, в XX веке развивается страх перед смертью и самим ее упоминанием. &amp;laquo;Смерть перевернутая&amp;raquo; - так обозначает Арьес 5-й этап развития восприятия и переживания смерти европейцами и североамериканцами.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Привожу эту систему подробно исключительно для иллюстрации темы. На самом деле, подобного рода попытки классифицировать человеческие представления о смерти, при всей их стройности и логической красоте, увы, не столько проясняют, сколько запутывают. &amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;&amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Коммунистическая, 13. Сценарий фильма</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/komm/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/komm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Сериал&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;Коммунистическая, 13&amp;raquo;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;(синопсис)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Действие происходит в Н.Новгороде в начале 90-х. В старом купеческом доме, где проживает несколько семей, по ул. Коммунистической, 13, умирает старуха, Елизавета Андреевна. Она жила в этом доме всю жизнь. Дом когда-то весь принадлежал ее отцу. (По слухам, отец был главным бухгалтером у купца Багрова. Однажды обнаружилась очень крупная недостача. Отца судили, сослали на каторгу, но денег так и не нашли. С каторги он не вернулся.) Последние лет семьдесят она занимает одну маленькую квартиру в этом доме. Соседи ее не любили, но побаивались. Она была неотъемлемой частью дома&lt;br /&gt;В последнее время она сильно болела, и&amp;nbsp;поскольку была одинокой, то&amp;nbsp;договорилась с&amp;nbsp;медсестрой из&amp;nbsp;соседней поликлиники об&amp;nbsp;уходе за&amp;nbsp;прописку. Медсестра Лариса, молодая девушка откуда-то из&amp;nbsp;области, охотно согласилась. Она привязалась к&amp;nbsp;старухе, отношения у&amp;nbsp;них были самые добрые.&lt;br /&gt;По вечерам Лариса поет в&amp;nbsp;ресторане. Хорошие вокальные данные, мечта о&amp;nbsp;славе, признании, успехе. Очень скромный быт и&amp;nbsp;даже бедность. Вялый роман с Владимиром, музыкантом из&amp;nbsp;группы (Вава). Соседи по&amp;nbsp;дому относились к Ларисе хорошо.&lt;br /&gt;Итак, старуха умирает. Похороны 31 декабря. Известно, что у&amp;nbsp;нее в Ростове была сестра, которая умерла несколько лет назад. О родственниках сестры ничего не&amp;nbsp;известно. Лариса посылает телеграмму о&amp;nbsp;смерти старухи в Ростов, по&amp;nbsp;старому адресу, списанному с&amp;nbsp;одного из&amp;nbsp;писем. Просто так, на&amp;nbsp;удачу.&lt;br /&gt;Не поспев на&amp;nbsp;похороны, однако, угодив прямо к&amp;nbsp;поминальному столу, является Артем, внучатый племянник Лизаветы, о&amp;nbsp;котором ничего не&amp;nbsp;было известно до&amp;nbsp;этого. Молодой, красивый, умный (аспирант). Между Ларисой и Артемом быстро возникает любовь.&lt;br /&gt;Лариса отдает Артему оставшиеся от&amp;nbsp;старухи письма. Наблюдательный Артем разгадывает тайну одного из&amp;nbsp;писем: в&amp;nbsp;доме спрятан клад (не&amp;nbsp;те&amp;nbsp;ли, так и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;найденные деньги?). Артем делится своим открытием с Ларисой.&lt;br /&gt;Они начинают искать клад. Для этого приходится под разными предлогами попадать в&amp;nbsp;квартиры соседей, а&amp;nbsp;также обследовать чердак и&amp;nbsp;подвал. Поиск, с&amp;nbsp;разными приключениями, яркие типажи-соседи: 1) еврейская семья Брок; он&amp;nbsp;&amp;mdash; остставной офицер, затем учитель школы, сейчас на&amp;nbsp;пенсии; она&amp;nbsp;&amp;mdash; преподаватель музыки; 2) Дарья Дмитриевна&amp;nbsp;&amp;mdash; бывший учитель литературы, торгует водкой (свой магазинчик) и&amp;nbsp;ее&amp;nbsp;сын Митя- балбес; 3) спившийся инженер, непризнанный гений Валентин Семин; изобрел машинку, вроде УЗИ, для поиска кладов&lt;br /&gt;Параллельно развиваются другие события. На ТВ объявлен конкурс на&amp;nbsp;лучшую песню среди местных музыкальных групп (проводится на Рождество). Лариса и&amp;nbsp;ее&amp;nbsp;группа принимают участие. Победители получат возможность записать настоящий дорогой видеоклип. Идут напряженные репетиции, запись фонограммы.&lt;br /&gt;Один из&amp;nbsp;музыкантов группы, Вава&amp;nbsp;&amp;mdash; поклонник Ларисы. Ревнует к Артему. Имел виды на&amp;nbsp;нее, собирался жениться. Должен был помочь выиграть конкурс, но&amp;nbsp;пытается через знакомых на ТВ организовать ее&amp;nbsp;провал, Это отчасти месть, отчасти он&amp;nbsp;надеется, что Артем потеряет к&amp;nbsp;ней интерес. Интрига удается. Побеждает кто-то другой. Обидно, больно, горько. Но это ничего не&amp;nbsp;меняет. Они по-прежнему любят друг друга.&lt;br /&gt;Поиск клада также завершается неожиданно. Найден тайник. Но в&amp;nbsp;нем не&amp;nbsp;деньги, а&amp;nbsp;расписка Якова Свердлова от&amp;nbsp;имени РСДРП, что деньги пошли на&amp;nbsp;революционную борьбу, и&amp;nbsp;партия этого никогда не&amp;nbsp;забудет.&lt;br /&gt;Наступил старый Новый год, 13 января. Те&amp;nbsp;же люди, что были на&amp;nbsp;поминках&amp;nbsp;&amp;mdash; соседи и&amp;nbsp;музыканты (кроме Вавы), поздравляют Артема и Ларису. Она не&amp;nbsp;победила в&amp;nbsp;конкурсе, они не&amp;nbsp;нашли клад с&amp;nbsp;деньгами, но&amp;nbsp;они нашли друг друга. А петь она будет. И когда-нибудь будут и&amp;nbsp;слава, и&amp;nbsp;клипы. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;В фильме должно быть много музыки и&amp;nbsp;песен (в&amp;nbsp;том числе&amp;nbsp;&amp;mdash; главная, лирическая, о&amp;nbsp;любви). Количество серий - 5-6 по&amp;nbsp;42 мин. каждая.&lt;br /&gt;История вполне Новогодняя. В диалогах&amp;nbsp;&amp;mdash; ирония и&amp;nbsp;много шуток с&amp;nbsp;местным Нижегородским колоритом (&amp;laquo;говорящие&amp;raquo; и&amp;nbsp;известные фамилии, узнаваемые музыканты и т. п.)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Характеристика основных персонажей.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса &lt;/strong&gt;- 22 года. Девушка красивая, немного нервозная. Из дальнего районного центра. Достатка в семье не было. Окончила медучилище. Училась в музыкальной школе, пела в школьном ансамбле, потом в училище. Мечтает о настоящей большой любви и о карьере эстрадной певицы. Работает в поликлинике. Жила в общежитии до того, как Елизавета Андреевна Евстафьева пригласила ухаживать за ней и за это прописала в своей квартире.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем&lt;/strong&gt; - 25 лет. Живет в Ростове-на-Дону, холост. Аспирант. Остроумный, любознательный, общительный. Порядочный. Начитанный. Склонен к&amp;nbsp;авантюрам. В момент действия фильма у&amp;nbsp;него каникулы (отпуск).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава &lt;/strong&gt;- 24 года. Вава&amp;nbsp;&amp;mdash; это кличка, зовут Владимиром. Работает на&amp;nbsp;телевидении помощником режиссера. Лариса ему нравится, особенно если у&amp;nbsp;нее будет квартира. Ему и&amp;nbsp;другие девушки нравятся. Любит только себя. Завистлив. Жаден. Интриган.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Соседи по&amp;nbsp;дому:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис Самуилович Брок&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&amp;mdash; 65 лет, канавинский еврей. Служил в&amp;nbsp;армии офицером, уволен в&amp;nbsp;запас при Брежневе, заочно выучился на&amp;nbsp;учителя по&amp;nbsp;военной подготовке. Очень любил к&amp;nbsp;месту и&amp;nbsp;не к&amp;nbsp;месту цитировать разных великих людей, за&amp;nbsp;это ученики прозвали его&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;Брокгауз&amp;raquo;. Сейчас на&amp;nbsp;пенсии. Приторговывает на&amp;nbsp;рынке, чтобы помогать отдельно живущему сыну. Внутри него продолжается вечная борьба между евреем и&amp;nbsp;коммунистом. Иногда побеждает первый, иногда&amp;nbsp;&amp;mdash; второй.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Берта Соломоновна Брок&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&amp;mdash; 60 лет, жена Брокгауза, бывший преподаватель музыки по&amp;nbsp;классу фортепьяно. Эстраду ненавидит. Сноху свою (жену сына) ненавидит. Пьяниц ненавидит. Любит поговорить обо всем. Дома пианино. Изредка играет, всегда одно и&amp;nbsp;тоже&amp;nbsp;&amp;mdash; &amp;laquo;Революционный этюд&amp;raquo; Шопена, и&amp;nbsp;всегда до&amp;nbsp;одного места, где спотыкается и&amp;nbsp;останавливается окончательно.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Дарья Дмитриевна&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&amp;mdash; 45 лет, хорошо&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;сохранилась&amp;raquo;, бывшая учительница литературы, бросила школу и&amp;nbsp;начала торговать водкой. Сначала было трудно, но&amp;nbsp;постепенно научилась всему: ругаться матом с&amp;nbsp;грузчиками, покупать и&amp;nbsp;продавать&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;паленую&amp;raquo; водку, давать взятки милиционерам, пожарным и&amp;nbsp;работникам СЭС. Живет с&amp;nbsp;сыном, мечтает дать ему образование и&amp;nbsp;женить хоть на&amp;nbsp;ком-нибудь. Прозвище&amp;nbsp;&amp;mdash; &amp;laquo;Д. Д.&#34;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Митя&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&amp;mdash; 19 лет, сын Д. Д. Обалдуй, лентяй и&amp;nbsp;бездельник, но&amp;nbsp;не&amp;nbsp;без чувства юмора. Говорит на&amp;nbsp;сленге (стебается). Одет как неформал. Все время врет матери. А может, начинающий патриот? Надо подумать! &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Валентин Семин&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&amp;mdash; около 40 лет; был ученым, подавал большие надежды, работал в&amp;nbsp;академическом институте, инженер. Но начал выпивать, пристрастился (тяжелая наследственность) и&amp;nbsp;все потерял&amp;nbsp;&amp;mdash; и&amp;nbsp;семью, и&amp;nbsp;работу. Изобрел прибор, вроде УЗИ, для поиска полостей в&amp;nbsp;стенах. Мечтает найти при его помощи клад. Признания не&amp;nbsp;получил. Во время действия фильма нигде не&amp;nbsp;работает. Непризнанный гений.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Эпизодические персонажи: музыканты, посетители ресторана во&amp;nbsp;время празднования Нового года, попутчик в&amp;nbsp;поезде, коллеги в&amp;nbsp;поликлинике, подруга из&amp;nbsp;модельного агентства и т. п. (тексты могут прописываться в&amp;nbsp;зависимости от&amp;nbsp;возможностей и&amp;nbsp;характеров исполнителей). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;ПЕРВАЯ СЕРИЯ.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 1&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;После названия звучит песня (содержание примерно такое: все мы&amp;nbsp;в&amp;nbsp;жизни играем разные роли; иногда удаются одни, иногда другие; но&amp;nbsp;так уж&amp;nbsp;устроен человек, что ему хочется многого&amp;nbsp;&amp;mdash; и&amp;nbsp;любви, и&amp;nbsp;счастья, и&amp;nbsp;успеха; и&amp;nbsp;человек пробует новые и&amp;nbsp;новые роли, а&amp;nbsp;вот сумеет&amp;nbsp;ли он&amp;nbsp;добиться всего этого&amp;nbsp;&amp;mdash; как знать!). Под ее&amp;nbsp;звучание (с&amp;nbsp;интершумами) Лариса заканчивает рабочий день в&amp;nbsp;поликлинике, меняет медицинский халат на&amp;nbsp;джинсы и&amp;nbsp;свитер, выходит из&amp;nbsp;здания больницы вместе с&amp;nbsp;другими сотрудниками, прощается с&amp;nbsp;кем-то из&amp;nbsp;девушек, едет в&amp;nbsp;трамвае, входит в&amp;nbsp;здание ресторана, оказывается в&amp;nbsp;служебном помещении, в&amp;nbsp;гримерной, переодевается в&amp;nbsp;блестящее концертное платье и&amp;nbsp;заканчивает песню на&amp;nbsp;небольшой сцене в&amp;nbsp;зале ресторана, под аплодисменты публики. По убранству сцены видно, что скоро Новый год.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 2&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Гримерная. Несколько музыкантов и Лариса.&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Вот эту песню и надо исполнять на конкурсе. Вроде бы все в ней сделано. Даже самой нравится. Можно записывать фонограмму.&lt;em&gt;&lt;br /&gt;Музыканты что-то заинтересованно обсуждают на&amp;nbsp;своем&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;музыкальном&amp;raquo; языке.&lt;img style=&#34;float: left;&#34; src=&#34;assets/images/image001.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;217&#34; /&gt;&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Да, Ларочка, ты - молодец! Считай, что мы победили, и наш клип будут крутить на всю страну. Это классно.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Ну, до&amp;nbsp;клипа еще далеко. &lt;em&gt;(Собирает какие-то вещи, кладет их&amp;nbsp;в&amp;nbsp;сумку)&lt;/em&gt;. Завтра репетиция как обычно?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава. &lt;/strong&gt;Да. Я, может быть, немного опоздаю: у&amp;nbsp;нас там, на&amp;nbsp;телевидении, всякая предновогодняя суета&amp;hellip; и&amp;nbsp;еще надо с&amp;nbsp;кое-кем поговорить насчет конкурса&amp;hellip; &lt;em&gt;(как&amp;nbsp;бы намекает на&amp;nbsp;что-то).&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Кто-то говорит Ларисе, что ей&amp;nbsp;звонят по&amp;nbsp;телефону. Она берет трубку.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Да, сейчас приеду. &lt;em&gt;(Очень взволнована)&lt;/em&gt; &lt;em&gt;И, обращаясь к&amp;nbsp;музыкантам.&lt;/em&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp;Бабушка Лиза умерла.&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(На глазах слезы).&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Наконец-то. Да ладно переживать. Пожила старушка, слава богу, не мало. Да и квартирный вопрос у тебя теперь решен.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Не смей так говорить! Неужели ты думаешь, что я из-за квартиры за ней ухаживаю!&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Ну, и&amp;nbsp;из-за квартиры тоже&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Думай как хочешь, мне наплевать. Слышишь? Мне наплевать, кто и&amp;nbsp;что про меня думает! (&lt;em&gt;слезы)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Кто-то успокаивает и уводит Ларису из гримерной. Остается Вава. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;img style=&#34;float: right;&#34; src=&#34;assets/images/image002.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;223&#34; /&gt; &lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; А что, квартира, даже в&amp;nbsp;таком старом доме, совсем не&amp;nbsp;повредит. Очень даже кстати, как говорят наши коллеги на&amp;nbsp;канале&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;Сети-НН&#34;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 3&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Поезд дальнего следования, купе. Молодой мужчина (Артем) и&amp;nbsp;сосед по&amp;nbsp;купе, седой, пожилой. Пьют чай и&amp;nbsp;разговаривают.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; &amp;hellip; и вот получается, что 31 декабря я проведу на похоронах двоюродной бабушки, которую, вдобавок, никогда не видел. Забавно.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Пассажир.&lt;/strong&gt; Поступок, конечно, сумасбродный, молодой человек. Но в&amp;nbsp;нем угадывается Ваша авантюристическая наклонность, которая, увы, с&amp;nbsp;годами у&amp;nbsp;всех нас куда-то исчезает. Небось настроили себе планов&amp;hellip; Денег, наверное, получите за&amp;nbsp;квартиру немало.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Даже не&amp;nbsp;знаю. Вряд&amp;nbsp;ли. Хотя и&amp;nbsp;это возможно.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Пассажир&lt;/strong&gt;. Но что-то&amp;nbsp;же Вас подтолкнуло сорваться с&amp;nbsp;места?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем&lt;/strong&gt;. По правде сказать, одна история меня занимает. Еще в детстве я слышал от бабушки, что ее отец, то есть мой прадед, был сослан на каторгу за растрату огромной суммы денег. Он ведь был бухгалтером у купца Багрова. Слышали про такого?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Пассажир.&lt;/strong&gt; Конечно. Один из&amp;nbsp;самых богатых людей Нижнего.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем&lt;/strong&gt;. Да. Вот я&amp;nbsp;и&amp;nbsp;подумал. У моей родной бабушки ничего от&amp;nbsp;отца не&amp;nbsp;осталось, так, может, у&amp;nbsp;двоюродной что-нибудь &lt;img style=&#34;float: left;&#34; src=&#34;assets/images/image004.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;208&#34; /&gt;сохранилось. Письма или документы старые. Я понять хочу, он действительно был вором или нет? Мне это важно. А еще, может, найдется на память безделушка или другое что-нибудь. И то стыдно сказать, даже фамилии его толком не знаю: то ли Есафьев, то ли Евстафьев. Кстати, похищенных денег, по слухам, так и не нашли. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Пассажир.&lt;/strong&gt; М-да&amp;hellip;&lt;em&gt;(задумчиво)&lt;/em&gt; Может это даже очень неплохо, что вы, молодые, начали интересоваться своими корнями. Может, возродится Россия матушка! &lt;em&gt;(с&amp;nbsp;нарастающим пафосом)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Ага,- (иронично),&amp;nbsp;&amp;mdash; я&amp;nbsp;тоже думаю: пора поднимать Россию с&amp;nbsp;локтей и&amp;nbsp;колен!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 4&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Поминки в&amp;nbsp;квартире Елизаветы Андреевны. Все в&amp;nbsp;квартире очень скромно, даже бедно. Старая мебель, обшарпанные стены. Суета с&amp;nbsp;приготовлением стола. Женщины что-то нарезают на&amp;nbsp;кухне. Мужики курят. Горя не&amp;nbsp;чувствуется. Затем все усаживаются, успокаиваются. Встает Борис Самуилович и&amp;nbsp;начинает речь, в&amp;nbsp;течение которой он&amp;nbsp;постоянно оглядывается на&amp;nbsp;свою жену, а&amp;nbsp;та, почти после каждого его слова, говорит протяжное&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;да-а-а&amp;raquo;.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;Брок. &lt;/strong&gt;Ушла из&amp;nbsp;жизни Елизавета Андреевна. Таки ушла. Несмотря на&amp;nbsp;свои девяносто два года. Несмотря на&amp;nbsp;одиночество и&amp;nbsp;болезни. Несмотря на&amp;nbsp;длинную и&amp;nbsp;безрадостную жизнь. (Да-а-а). Несмотря на НЭП, социализм с&amp;nbsp;человеческим лицом, перестройку и&amp;nbsp;снова капитализм.(Да-а-а). И ей&amp;nbsp;уже не&amp;nbsp;придется думать, как прожить на&amp;nbsp;эту пенсию, как свести концы&lt;img style=&#34;float: right;&#34; src=&#34;assets/images/image007.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;224&#34; /&gt; с&amp;nbsp;концами, и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;этом смысле всем нам есть чему позавидовать. (Да-а-а). Возможно, Елизавета Андреевна была старейшей жительницей Канавино. Пусть канавинская земля ей&amp;nbsp;будет пухом. А нам, как говаривали древние&amp;nbsp;&amp;mdash; momento more, то&amp;nbsp;есть помнить о&amp;nbsp;смерти!&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Все встают, выпивают не&amp;nbsp;чокаясь. Крупно: стакан с&amp;nbsp;куском хлеба сверху.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 5&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Поезд прибыл. Артем вышел из&amp;nbsp;вагона. Спрашивает прохожих, как пройти на Коммунистическую. Идет пешком по Канавину. Находит дом своих предков. Оглядывает его. Затем заходит в&amp;nbsp;подъезд.(Все это под музыку-&#34;его тема&amp;raquo;, а&amp;nbsp;лучше&amp;nbsp;&amp;mdash; песня).&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 6&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Слышно: звонок в&amp;nbsp;дверь; открывает кто-то из&amp;nbsp;соседей, кажется, Митя. В это время говорит тост, встав со&amp;nbsp;своего места, Валентин Семин.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Я буду краток. Покойная не любила длинных речей. И покойную мало кто из нас любил. Но так умереть, чтобы поминки были под Новый год &amp;mdash; это даже для нас, ученых, факт удивительный. Это надо суметь. И она, баба Лиза, сумела. Так вот. Ничего от нее хорошего мы не видели, но один поступок в своей длиннющей жизни она всё же совершила. Я имею в виду &amp;mdash; квартиру для Лариски. Так что, спи спокойно, Елизавета Андреевна! Лариска тебя не забудет. И чтобы два раза не вставать &amp;mdash; с наступающим! &lt;br /&gt;&lt;em&gt;Ропот, возмущение, улыбки. Выпивают. Начинаются разговоры о&amp;nbsp;своем.(Реплики продумать!)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Дима приводит в&amp;nbsp;комнату Артема. &lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Дима&lt;/strong&gt;. Чума какая-то! Это прибыл бабы Лизин родственник у Лариски квартиру отжимать. Трындец короткому счастью.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Я просто на&amp;nbsp;похороны опоздал. Вот телеграмма&amp;hellip; &lt;em&gt;Смотрит, кому бы показать телеграмму, но не может определить. Лариса поднимается из-за стола.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Так Вы по&amp;nbsp;телеграмме&amp;hellip; Очень приятно &lt;em&gt;(смущается)&lt;/em&gt;, я хотела сказать&amp;hellip; хорошо, что Вы приехали. Проходите, пожалуйста. &lt;em&gt;(Объясняет всем)&lt;/em&gt; Это я послала телеграмму. Просто так, на удачу. Вдруг кто-нибудь из родственников живет по старому адресу&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; Надо все&amp;nbsp;же документы спросить. Предъявите ваши документы! &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Да перестаньте Вы, Берта Соломоновна, у&amp;nbsp;него&amp;nbsp;же моя телеграмма. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;img style=&#34;float: left;&#34; src=&#34;assets/images/image010.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;216&#34; /&gt;Берта&lt;/strong&gt;. Пока Вы ищете Ваш паспорт (а Вы ищите, ищите), я Вам скажу, молодой человек, что это несправедливо &lt;br /&gt;лишать Ларису квартиры&amp;nbsp;&amp;mdash; все, что могла, она для бабы Лизы делала. И мы&amp;nbsp;&amp;mdash; общественность дома, её в&amp;nbsp;обиду не&amp;nbsp;дадим &lt;em&gt;(оглядывает всех в&amp;nbsp;ожидании поддержки)&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Да не&amp;nbsp;собираюсь я&amp;nbsp;ничего ни&amp;nbsp;у&amp;nbsp;кого отбирать. Вот мой паспорт, кстати. &lt;em&gt;(протягивает Берте) &lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта. &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;(читает)&lt;/em&gt;Артем Николаевич Бруевич. Вы не&amp;nbsp;аид?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Не понял&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; Значит не&amp;nbsp;аид. Странно.&lt;em&gt;(бормочет) &lt;/em&gt;Я знала одного Бруевича&amp;hellip;Или нет, тот был, кажется, Груевич&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Дарья.&lt;/strong&gt; Так кем, Вы, Артем, приходитесь бабе Лизе? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Я ее&amp;nbsp;внучатый племянник, то&amp;nbsp;есть она&amp;nbsp;&amp;mdash; моя двоюродная бабушка.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Дарья.&lt;/strong&gt; Очень интересно. И что&amp;nbsp;же с&amp;nbsp;квартирой теперь будет?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Все. &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;(шумно обсуждают)&lt;/em&gt; Действительно, что? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Нам с Вами, Артем, нужно поговорить. Пойдемте в&amp;nbsp;эту комнату.&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Выходят из-за стола и&amp;nbsp;оказываются в&amp;nbsp;другой комнате.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 7&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Я должна Вам всё объяснить. Последние полтора года я&amp;nbsp;живу&amp;hellip; жила в&amp;nbsp;этой квартире с&amp;nbsp;вашей бабушкой. Она &lt;br /&gt;много болела, не&amp;nbsp;могла выходить из&amp;nbsp;дома. А я&amp;nbsp;медсестрой работаю, здесь, в&amp;nbsp;поликлинике. Делала ей&amp;nbsp;уколы, давление &lt;br /&gt;измеряла, продукты покупала, готовила. Она меня прописала. Но я&amp;nbsp;на&amp;nbsp;квартиру не&amp;nbsp;претендую. Готова немедленно выписаться.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;img style=&#34;float: left;&#34; src=&#34;assets/images/image012.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;205&#34; /&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Да погодите Вы. Во-первых, большое Вам спасибо за&amp;nbsp;все, что Вы сделали для моей родственницы. И, во-вторых, меня совершенно не&amp;nbsp;интересует квартира в&amp;nbsp;вашем городе. Живите спокойно, и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;думайте ни&amp;nbsp;о&amp;nbsp;чем.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; В самом деле? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Да. Но у меня к Вам вопрос. Не осталось ли после Елизаветы Андреевны каких-нибудь старых документов, писем, фотографий, чего-нибудь на память?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Да, осталось несколько писем и&amp;nbsp;шкатулка, в&amp;nbsp;которой баба Лиза их&amp;nbsp;хранила. Вот, пожалуйста. &lt;em&gt;(Берет со стола и протягивает Артему старую шкатулку)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;(задумчиво)&lt;/em&gt; Да, вот, в&amp;nbsp;сущности, и&amp;nbsp;все, что остается от&amp;nbsp;человека даже после такой длинной жизни. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Я про письма Вам должна рассказать. Там есть одно&amp;nbsp;&amp;mdash; его почему-то баба Лиза все время просила перечитывать. Говорила, что это единственное письмо ее&amp;nbsp;отца с&amp;nbsp;каторги. Ничего особенного в&amp;nbsp;нем нет, но&amp;nbsp;она им&amp;nbsp;очень дорожила. Артем. Хорошо. Я прочитаю. Спасибо Вам большое еще раз. Я, пожалуй, пойду. Неловко как-то, никого не&amp;nbsp;знаю&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Куда&amp;nbsp;же Вы пойдете? В чужом городе, да&amp;nbsp;еще 31 декабря? Оставайтесь здесь. Я сегодня ночью работаю, а&amp;nbsp;потом у&amp;nbsp;подруги поживу&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Нет, нет. Я пойду в&amp;nbsp;гостиницу, а&amp;nbsp;завтра, вероятно уеду домой, в Ростов. До свиданья. &lt;em&gt;(уходит) &lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Я все&amp;nbsp;же Вам дам свой телефон, мало&amp;nbsp;ли что&amp;hellip; &lt;br /&gt;П&lt;em&gt;ишет на бумажке телефон, отдает Артему, тот уходит.&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Постепенно соседи и музыканты расходятся. Впереди Новый год.&lt;br /&gt;Остаются Валентин (сильно хмельной), Вава и Лариса.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 8&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Лариска! Наблюдательность и&amp;nbsp;склонность к&amp;nbsp;размышлениям подталкивают меня к&amp;nbsp;выводу, что этот молодой человек тебе понравился. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Да ну&amp;nbsp;тебя, Валя, чего болтаешь! &lt;em&gt;(смущается)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; И он&amp;nbsp;на&amp;nbsp;тебя глаз положил, это точно. Просто-таки пожирал тебя глазами.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Хватит болтать &lt;em&gt;(сердится)&lt;/em&gt;. Шёл&amp;nbsp;бы своей наукой, что&amp;nbsp;ли, заниматься! Иди, иди. Проспись, совсем набрался. &lt;em&gt;(Выпроваживает Валентина под его возглас: &amp;laquo;Служенье муз не&amp;nbsp;терпит суеты&amp;raquo;, несмотря на лёгкое сопротивление;)&lt;/em&gt; Ну, кажется, все.&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Остаются Вава и Лариса. Он пытается ее&amp;nbsp;обнять, она отстраняется. Он настойчив. Ей это не&amp;nbsp;нравится.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Давай лучше о&amp;nbsp;деле поговорим. Тебе с&amp;nbsp;&amp;laquo;главным&amp;raquo; удалось переговорить? Ведь до&amp;nbsp;конкурса всего неделя осталась. Я уже переживаю. А еще похороны, родственник&amp;hellip;Всё сразу.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Ну, всё неплохо складывается. Конкурс мы&amp;nbsp;выиграем, я&amp;nbsp;уверен. Делаю всё возможное. Родственник уедет. Квартира его, как я&amp;nbsp;понял, не&amp;nbsp;интересует. &lt;em&gt;(опять пытается обнять и&amp;nbsp;поцеловать Ларису, она &lt;br /&gt;подталкивает его к&amp;nbsp;двери). &lt;/em&gt;Кстати, чего он&amp;nbsp;приперся-то тогда? Двоюродную бабушку хоронить?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Письмами и&amp;nbsp;документами интересовался. Ну, естественно хочет человек знать про своих предков. (&lt;em&gt;Выпроваживает из&amp;nbsp;квартиры Ваву, и&amp;nbsp;уже одна говорит) &lt;/em&gt;А может просто&amp;nbsp;&amp;mdash; &lt;strong&gt;нормальный&lt;/strong&gt; человек&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 9&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt; Гостиничный номер. Прекрасный вид из&amp;nbsp;окна на&amp;nbsp;залитую огнями Ярмарку и&amp;nbsp;красиво подсвеченный собор на Стрелке. Артем отходит от&amp;nbsp;окна, разглядывает фотографии., читает письмо. Вертит его в&amp;nbsp;руках, затем откладывает. Взгляд его случайно падает на&amp;nbsp;зеркало, стоящее на&amp;nbsp;столе, в&amp;nbsp;котором отражается письмо. Внезапная догадка о&amp;nbsp;том, что письмо зашифровано. Внимательно изучает письмо, поднося к&amp;nbsp;нему зеркало. Затем ищет бумажку, снимает телефонную трубку и&amp;nbsp;набирает Ларисин номер.&lt;img style=&#34;float: right;&#34; src=&#34;assets/images/image013.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;213&#34; /&gt; (Возможно, размышления голосом Артема за&amp;nbsp;кадром). Звонит Ларисе не&amp;nbsp;столько для того, чтобы немедленно искать клад, а&amp;nbsp;потому, что возник повод позвонить. Гудки в&amp;nbsp;трубке, дома никого нет. Смотрит на&amp;nbsp;настенные часы&amp;nbsp;&amp;mdash; время около одиннадцати. Скоро Новый год. Собирается и&amp;nbsp;выходит из&amp;nbsp;номера. Входит в&amp;nbsp;ресторан. Сажают за&amp;nbsp;столик с&amp;nbsp;какими-то людьми. Разговор ни&amp;nbsp;о&amp;nbsp;чем. Поздравления. Смех. Звучит&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;живая&amp;raquo; музыка. Артем видит и&amp;nbsp;слышит, что поет Лариса. Пытается обратить на&amp;nbsp;себя внимание. Она его замечает, улыбается. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 10&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Новый год. Куранты. Поздравления и&amp;nbsp;выпивание. Лариса ищет глазами в&amp;nbsp;зале Артема. Он ищет глазами ее. Взгляды встретились. Обмен улыбками. Потом он&amp;nbsp;приглашает ее&amp;nbsp;на&amp;nbsp;танец.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;А я&amp;nbsp;так понял, что Вы медсестрой работаете.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Правильно поняли. Днем&amp;nbsp;&amp;mdash; медсестрой, а&amp;nbsp;вечером пою в&amp;nbsp;ресторане, в&amp;nbsp;клубах, везде, куда приглашают.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Это от&amp;nbsp;нужды, для заработка или по&amp;nbsp;призванию?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Я очень петь люблю, пою всю свою жизнь, начиная с&amp;nbsp;детского сада. Но и&amp;nbsp;заработок тоже нужен. На зарплату медсестры одна не&amp;nbsp;проживешь.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; А мне показалось, что Вы не&amp;nbsp;совсем одна &lt;em&gt;(кивком головы показывает на Ваву)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Иногда и&amp;nbsp;мне так кажется, но, в&amp;nbsp;общем, я&amp;nbsp;давно уже сама отвечаю за&amp;nbsp;себя и&amp;nbsp;за&amp;nbsp;все, что я&amp;nbsp;делаю. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Это похвально. Лариса, не&amp;nbsp;примите меня за&amp;nbsp;сумасшедшего, но&amp;nbsp;я&amp;nbsp;хочу сделать Вам предложение.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; По-вашему выходит, только сумасшедший может сделать мне предложение? И почему с&amp;nbsp;такой стремительностью?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;img style=&#34;float: left;&#34; src=&#34;assets/images/image014.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;229&#34; /&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Нет, Вы не&amp;nbsp;так меня поняли. Я хочу открыть Вам тайну и&amp;nbsp;пригласить Вас в&amp;nbsp;долю.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Не понимаю, о&amp;nbsp;чем Вы&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Вы еще долго будете работать?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Нет, еще одна песня и&amp;nbsp;все, я&amp;nbsp;свободна. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Если не&amp;nbsp;возражаете, я&amp;nbsp;мог&amp;nbsp;бы Вас проводить до&amp;nbsp;дома.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;(сомневается)&lt;/em&gt; Хорошо. Ждите меня у&amp;nbsp;центрального входа.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 11&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Гулянье продолжается, люди шумят, танцуют. Затем на&amp;nbsp;сцене появляется Лариса. Она поет песню. Он слушает, ему все больше и&amp;nbsp;больше нравится Лариса. Вава нервничает. После песни Вава и Лариса о&amp;nbsp;чем-то жестко и&amp;nbsp;эмоционально говорят, после чего Лариса уходит без Вавы. Все это мы&amp;nbsp;только видим, а&amp;nbsp;слышим музыку.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 12&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Ночь, довольно холодно. Лариса и Артем медленно идут по&amp;nbsp;городу. Разговаривают о&amp;nbsp;чем-то. Звучит музыка (песня?). Подходят к&amp;nbsp;дому на Коммунистической.&lt;br /&gt; &lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Замерз южанин с&amp;nbsp;непривычки. Пригласите меня на&amp;nbsp;чашку чая, пожалуйста. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; ???&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Вы меня сегодня&amp;hellip;, то&amp;nbsp;есть вчера&amp;hellip;, то&amp;nbsp;есть в&amp;nbsp;прошлом году&amp;hellip; приглашали.&lt;img style=&#34;float: right;&#34; src=&#34;assets/images/image015.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; /&gt;&lt;img style=&#34;float: right;&#34; src=&#34;assets/images/image015.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;212&#34; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Это было давно. И Вы отказались. Кстати, Вы собирались открыть мне какую-то тайну и&amp;nbsp;предлагали часть чего-то&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Не часть, а&amp;nbsp;долю. Вот за&amp;nbsp;чаем все и&amp;nbsp;расскажу.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Входят в&amp;nbsp;дом. В подъезде Артем пытается поцеловать Ларису, но&amp;nbsp;она не&amp;nbsp;позволяет.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 13&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt; Дальше действие происходит в&amp;nbsp;квартире. На кухне Лариса и Артем пьют чай. &lt;/em&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Вот, послушайте. (Читает письмо) &amp;laquo;&amp;hellip; дорогие мои дочурки! Вряд ли мне доведется свидиться с вами еще когда-нибудь. Именно поэтому я очень вас прошу, когда вы вырастете и сами многое поймете, перечитайте это мое письмо очень внимательно, так как от этого, возможно, будет зависеть ваше будущее&amp;hellip;&amp;raquo;. Слышите, Лариса? Будущее! И дальше. &amp;laquo;&amp;hellip; ваш отец всегда был честным человеком, что бы вам про меня ни говорили&amp;hellip;&#34;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Я что-то ничего не&amp;nbsp;понимаю.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Ты послушай дальше. Это ничего, что я&amp;nbsp;на &amp;laquo;ты&amp;raquo;? Так удобнее.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Я не&amp;nbsp;знаю, у&amp;nbsp;меня, наверное, не&amp;nbsp;получится. Попробую.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Так вот. Самое важное. &amp;laquo;&amp;hellip;любите наш дом, его крепкие и&amp;nbsp;родные стены. В них вы&amp;nbsp;обретете спокойствие души и&amp;nbsp;правду&amp;hellip;&amp;raquo;. Дальше не&amp;nbsp;очень интересно, и&amp;nbsp;дата&amp;nbsp;&amp;mdash; &#34; 2 июня 1916 года&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Я читала это письмо бабе Лизе раз десять, не&amp;nbsp;меньше. Ну и&amp;nbsp;что?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;А то, что это письмо послано прадедом с&amp;nbsp;каторги. Бабушка рассказывала мне, что он&amp;nbsp;был каторжанином, но&amp;nbsp;за&amp;nbsp;что сидел&amp;nbsp;&amp;mdash; никто толком не&amp;nbsp;знал. Говорили, что растрату совершил. Вот&amp;hellip; А теперь самое главное! Видишь вот эти каракули внизу страницы? Что это, по-твоему?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Не знаю.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Если прочитать это через зеркало&amp;hellip; давай зеркало &amp;hellip; получится слово&amp;hellip; ну, читай&amp;nbsp;же&amp;hellip;&lt;em&gt; (они оказываются очень близко друг к&amp;nbsp;другу и&amp;nbsp;чувствуют это)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. &amp;hellip; тай-ник&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Поняла?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Ничего я&amp;nbsp;не&amp;nbsp;поняла.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; О, господи! Что здесь понимать! Письмо с&amp;nbsp;каторги. Шифрованное. Он так и&amp;nbsp;пишет: читайте письмо&amp;hellip; дом&amp;hellip; &lt;br /&gt;стены&amp;hellip; будущее зависит&amp;hellip;, а&amp;nbsp;самое главное зашифровал через зеркало, как Леонардо да Винчи&amp;nbsp;&amp;mdash; ТАЙНИК! &lt;br /&gt;Получается, что здесь, в&amp;nbsp;этом доме должен быть тайник.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Смотрит на Артема как на&amp;nbsp;ненормального)&lt;/em&gt; Что&amp;nbsp;же, с&amp;nbsp;16-го года никто не&amp;nbsp;догадался, никто ничего не&amp;nbsp;заметил, а&amp;nbsp;вы&amp;hellip; ты&amp;nbsp;с&amp;nbsp;первого раза все разгадал ? Ерунда это все&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Как? Ты не&amp;nbsp;веришь в&amp;nbsp;существование тайников и&amp;nbsp;кладов?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;em&gt;Артем берет Ларису за&amp;nbsp;плечи, заглядывает ей&amp;nbsp;в&amp;nbsp;глаза&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Это у&amp;nbsp;нас Валентин верит, сосед. Он мне пьяный рассказывал, как клады будет искать. Он даже машинку &lt;br /&gt;какую-то изобрел для этого. А я&amp;nbsp;не&amp;nbsp;верю&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;(поддаваясь внезапному наплыву нежности.)&lt;/em&gt;Может ты и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;любовь с&amp;nbsp;первого взгляда не&amp;nbsp;веришь?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Не знаю&amp;hellip; День какой-то сумасшедший сегодня. Похороны&amp;hellip; поминки&amp;hellip; тайники, клады, любовь&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Артем целует Ларису, постепенно усложняющаяся любовная сцена&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 14&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Звонок в&amp;nbsp;дверь. Это пьяный, не&amp;nbsp;ориентирующийся во&amp;nbsp;времени Валентин пришел занять бутылку водки. &lt;/em&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Лариса испугана. Жестом предлагает Артему спрятаться, выходит в&amp;nbsp;прихожую, забывая убрать пальто и&amp;nbsp;шапку Артема. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Кто там?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Ларочка, открой бедному человеку, нуждающемуся в&amp;nbsp;сострадании и&amp;nbsp;помощи.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Валя, иди домой, проспись.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Ларис! Дай взаймы бутылку водки, а&amp;nbsp;то&amp;nbsp;помру, ей&amp;nbsp;богу. Ты клятву Гиппократа давала? Помогать людям и&amp;nbsp;днем, и&amp;nbsp;ночью по&amp;nbsp;мере сил&amp;hellip; Открой на&amp;nbsp;минуту&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Лариса открывает дверь, Валентин тут&amp;nbsp;же оказывается в&amp;nbsp;прихожей.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Стой здесь, я&amp;nbsp;сейчас принесу.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Лариса приносит и&amp;nbsp;отдает ему бутылку. Валя, хотя и&amp;nbsp;пьян, но&amp;nbsp;замечает одежду Артема, все быстро понимает.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Спасибо, моя хорошая. Когда я&amp;nbsp;найду клад, обязательно поделюсь с&amp;nbsp;тобой. Ты&amp;nbsp;&amp;mdash; моя спасительница. Я - твой должник и&amp;nbsp;буду нем, как рыба &lt;em&gt;(многозначительно).&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Валя уходит, Лариса запирает за&amp;nbsp;ним дверь. Видит одежду Артема.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Ну, все, теперь весь дом будет знать&amp;hellip; Ужас!&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Не стоит так переживать. (&lt;em&gt;обнимает Ларису. Она смотрит на&amp;nbsp;фотографию старушки с&amp;nbsp;черной лентой на&amp;nbsp;углу)&lt;/em&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Что я&amp;nbsp;делаю?&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; (конец первой серии)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;ВТОРАЯ СЕРИЯ.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Вторая серия начинается с&amp;nbsp;последних кадров первой и т. д.&lt;br /&gt;А может быть с&amp;nbsp;рассказа о&amp;nbsp;содержании и&amp;nbsp;соответствующих картинок.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 1.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Кадры Канавина, красивые съемки под красивую музыку или песню. День. Завтрак у Ларисы дома. Артем и Лариса присматриваются друг к&amp;nbsp;другу.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Ты мне так и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;ответила, веришь&amp;nbsp;ли ты в&amp;nbsp;любовь с&amp;nbsp;первого взгляда? Теперь веришь?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Кажется, начинаю верить&amp;hellip; понемногу. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем&lt;/strong&gt;. Какой у&amp;nbsp;вас, нижегородцев, интересный говор, мягкий и&amp;nbsp;на &amp;laquo;О&#34;. Мне очень нравится, как ты (&lt;em&gt;пытается подражать)&lt;/em&gt; произносишь слова&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; А еще что-нибудь тебе во&amp;nbsp;мне нравится? Говори же!&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Мне пока все нравится&amp;hellip; &lt;em&gt;(обнимает Ларису)&lt;/em&gt; Но пора обсудить нашу дальнейшую жизнь.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Что ты&amp;nbsp;имеешь в&amp;nbsp;виду? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Поиск тайника, например. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Артем, ты&amp;nbsp;действительно веришь в&amp;nbsp;существование каких-то тайников, да&amp;nbsp;еще в&amp;nbsp;этом доме? Скажи лучше, что ты&amp;nbsp;все это придумал, чтобы был повод со&amp;nbsp;мной встретиться.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Конечно, ты&amp;nbsp;мне сразу приглянулась, это правда. Но, что касается тайника, то&amp;nbsp;я&amp;nbsp;серьезно верю, что тайник есть. Я и&amp;nbsp;когда маленьким был, очень любил&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;Остров сокровищ&amp;raquo;, мы&amp;nbsp;с&amp;nbsp;пацанами играли в&amp;nbsp;искателей кладов&amp;hellip; Так хочется найти тайник, и&amp;nbsp;чтоб в&amp;nbsp;нем оказались бриллианты, золотые украшения&amp;hellip; Ух&amp;hellip; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Странно, ты&amp;nbsp;же&amp;nbsp;взрослый мужчина, а&amp;nbsp;рассуждаешь как мальчишка. Какой тайник? Где его искать? Откуда бриллианты? Давай лучше подумаем, как тебе выйти из&amp;nbsp;дома, чтобы тебя не&amp;nbsp;видели соседи. А то, что они подумают?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; А что они могут подумать? Только то, что есть на&amp;nbsp;самом деле: два человека любят друг друга. Вот и&amp;nbsp;все.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Стыдно очень. Скажут, не&amp;nbsp;успела похоронить бабу Лизу и&amp;nbsp;уже&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Твои соседи славные люди, как я&amp;nbsp;успел заметить. Ничего плохого они о&amp;nbsp;тебе не&amp;nbsp;подумают. А скажи, этот Борис, как его&amp;hellip;, &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Самуилович. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Да, Борис Самуилович, он, кажется, учитель? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Да, он&amp;nbsp;сейчас на&amp;nbsp;пенсии, книжку пишет по&amp;nbsp;истории Канавина. А раньше преподавал в&amp;nbsp;какой-то школе. Замечательный старик. Все-все знает. Он и&amp;nbsp;тетю Лизу выспрашивал. Наверное, хотел про нее в&amp;nbsp;книжке написать.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Пожалуй, это то, что нам для начала нужно. Давай начнем наши поиски с&amp;nbsp;разговора с Борисом Самуиловичем.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 2.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Квартира Броков. Старая мебель. Немного неопрятно. Стол завален бумагами и&amp;nbsp;книгами. Пианино. Старики одеты по-домашнему. Борис Самуилович работает за&amp;nbsp;столом.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; Звонила Роза Марковна.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; И что она хочет?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; Что хотят люди первого января? Поздравить с Новым годом, пожелать долго жить. А надо&amp;nbsp;ли долго жить, если все болит? Кстати, ты&amp;nbsp;принял лекарство? Я тебя умоляю, делай все, как сказала Сонечка. Она хороший доктор. Я уже договорилась с Ларисой, что она будет делать тебе уколы.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Как-то не&amp;nbsp;очень удобно.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; Очень даже удобно, тем более что теперь она наша соседка. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Да&amp;hellip;&lt;em&gt;(задумчиво)&lt;/em&gt; Лизавета&amp;hellip; А как тебе понравился этот молодой человек, ее&amp;nbsp;родственник? Мне показалось, что он&amp;nbsp;ничего. Наверное, из&amp;nbsp;приличной семьи.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; Не знаю, из&amp;nbsp;какой он&amp;nbsp;семьи, но&amp;nbsp;то, что он&amp;nbsp;непрерывно смотрел на Лариску, это точно. И Дарья, и&amp;nbsp;я&amp;nbsp;сразу заметили.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Что&amp;nbsp;же в&amp;nbsp;этом вас с Дарьей удивляет? Они молодые, у&amp;nbsp;них понятный интерес.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; Его интерес я&amp;nbsp;вижу насквозь. Он из-за этого и&amp;nbsp;приехал. Думал квартиру или еще какое наследство получить. Да вот, неудача.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Мне показалось, он&amp;nbsp;не&amp;nbsp;очень огорчился.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Звонок в&amp;nbsp;дверь. Берта открывает и&amp;nbsp;впускает Ларису и Артема.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Здравствуйте, Берта Соломоновна! С Новым годом Вас!&lt;img style=&#34;float: right;&#34; src=&#34;assets/images/image016.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;224&#34; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; И вас также.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; А Борис Самуилович дома? Мы, собственно, к&amp;nbsp;нему. По делу.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; Борис, к&amp;nbsp;тебе делегация по&amp;nbsp;важному делу, возникшему первого января.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Проходите молодые люди, с праздником вас. Располагайтесь и не обращайте внимания на иронию Берты. Это та черта характера, за которую я полюбил ее почти пятьдесят лет назад. Как говорили древние, Fugit irrparrabile tempus..., что означает - безвозвратно летит&amp;nbsp; время... Чем могу быть полезен?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Борис Самуилович, вот Артем очень интересуется биографией бабы Лизы. Я сказала ему, что лучше Вас никто ничего не&amp;nbsp;знает про это. Рассказала про то, что вы&amp;nbsp;книгу пишете и&amp;nbsp;музей Истории Канавино создаете.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Ну, полно, Лариса (&lt;em&gt;очень довольный)&lt;/em&gt;. Знаю я, к&amp;nbsp;сожалению, не&amp;nbsp;так много, как хотелось&amp;nbsp;бы. Да и&amp;nbsp;с&amp;nbsp;музеем дела пока обстоят неважно. Но про вашу родственницу &lt;em&gt;(обращается к Артему)&lt;/em&gt; кое-что знаю. Вас, собственно, что именно интересует?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Пожалуй, прадед, отец Елизаветы Андреевны. Он мой предок. Ну и, конечно, сама баба Лиза.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Что&amp;nbsp;ж, Елизавета Андреевна весьма занятный экземпляр. Много повидала женщина за&amp;nbsp;свою жизнь. И революцию застала, и Гражданскую, и Отечественную. А история с&amp;nbsp;ее&amp;nbsp;отцом так и&amp;nbsp;осталась до&amp;nbsp;конца не&amp;nbsp;выясненной.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Правда&amp;nbsp;ли, что ее&amp;nbsp;отец, мой прадед был каторжанином?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Я вижу, молодой человек, вы&amp;nbsp;действительно интересуетесь вашей родословной. Так вот. Мне точно известно, что Ваш прадед был каторжанином. Осужден был в&amp;nbsp;шестнадцатом году за&amp;nbsp;крупное хищение. Из кассы купца Багрова пропали большие деньги. Андрей Евстафьев работал у&amp;nbsp;него бухгалтером. Подозрение пало на&amp;nbsp;него. И хотя деньги так и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;были найдены, он&amp;nbsp;был признан виновным и&amp;nbsp;пошел на&amp;nbsp;каторгу. Там он, как будто, и&amp;nbsp;умер. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;А что&amp;nbsp;же тут неясного? Украл, был пойман и&amp;nbsp;осужден. Все довольно просто.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Нет, молодой человек. Я просматривал газеты того времени. Шуму этот процесс наделал немало. Так вот, в&amp;nbsp;краже Евстафьев не&amp;nbsp;признался. Деньги, якобы им&amp;nbsp;похищенные, найдены не&amp;nbsp;были. Виновным его признал суд присяжных и, как многим тогда казалось, без достаточных оснований.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Невинного человека, что-ли, посадили? Так выходит.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Не знаю. Но, когда я&amp;nbsp;расспрашивал об&amp;nbsp;этом Лизавету, она сразу меня оборвала, сказав только одну фразу: &amp;laquo;Мой отец был честным человеком&amp;raquo;. Больше от&amp;nbsp;нее узнать ничего не&amp;nbsp;удалось.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Борис Самулович, а&amp;nbsp;жила семья Евстафьевых тогда в&amp;nbsp;этом доме, да?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис. &lt;/strong&gt;Да, он&amp;nbsp;и&amp;nbsp;две его малолетних дочери занимали весь первый этаж. Дом тогда был немного по-другому устроен, это его уже после революции переделали. Жена Евстафьева умерла в&amp;nbsp;родах. Детей воспитывала какая-то родственница. Прислуга была. Вообще, человеком он&amp;nbsp;был небедным. Зачем ему было красть&amp;nbsp;&amp;mdash; не&amp;nbsp;понятно. Но факт остается фактом.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Конечно, неприятно узнавать о&amp;nbsp;том, что твой далекий предок был нечист на&amp;nbsp;руку.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Это дело давнее. А после революции все так изменилось, что про это событие забыли. Елизавета уже была членом партии, прошла войну. Так что в истории вашей фамилии были разные страницы, так сказать.Как говорится, Sapienti sat -&amp;nbsp; умный поймет. Для огорчений нет повода.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt;Чай будете пить?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Ой, нет, спасибо Берта Соломоновна, мы&amp;nbsp;уже пойдем.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;Ларочка, так на&amp;nbsp;счет уколов мы&amp;nbsp;договорились?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Конечно, не&amp;nbsp;беспокойтесь.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Спасибо вам большое за&amp;nbsp;ваш интересный рассказ. Теперь для меня главное&amp;nbsp;&amp;mdash; не&amp;nbsp;повторить жизненный путь прадеда. Генетика&amp;nbsp;&amp;mdash; серьезная вещь.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис&lt;/strong&gt;. Ну. Не на&amp;nbsp;столько&amp;nbsp;же&amp;hellip;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;em&gt;Лариса и Артем прощаются и&amp;nbsp;уходят. &lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Борис.&lt;/strong&gt; Видишь, Берта, какие приятные молодые люди: историей интересуются, остроумные. А ты&amp;nbsp;говоришь.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Берта.&lt;/strong&gt; Я говорю? Я ничего не&amp;nbsp;говорю. Я просто вижу, что они интересуются друг другом. Вот и&amp;nbsp;вся история.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 3.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt; Дверь Ларисиной квартиры приоткрыта. Она разговаривает по&amp;nbsp;телефону, Валентин случайно слышит из-за двери разговор. (Может быть, она услышала звук телефона еще на&amp;nbsp;лестнице, поэтому одета, и&amp;nbsp;дверь не&amp;nbsp;заперта)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Привет&amp;hellip; Конечно&amp;hellip; Да. А ты?&amp;hellip; Сегодня?&amp;hellip; Хорошо. Ты опять про клад. Может, хватит уже&amp;hellip; Да не&amp;nbsp;верю я, что в&amp;nbsp;этом доме есть тайник&amp;hellip; Ну ладно, вечером&amp;hellip; Договорились&amp;hellip; Ладно, никому не&amp;nbsp;скажу&amp;hellip; До встречи. Целую.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Гкхм, Ларочка &lt;em&gt;(стучится)&lt;/em&gt;, здравствуй, моя хорошая. Я пришел к&amp;nbsp;тебе высказать слова глубокой благодарности. Ты не&amp;nbsp;бросила человека в&amp;nbsp;беде&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Какого человека? (&lt;em&gt;настороженно)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал&lt;/strong&gt;. Меня, конечно. Вот, принес долг. &lt;em&gt;(Достает из-за пазухи и&amp;nbsp;передает ей&amp;nbsp;бутылку водки).&lt;/em&gt; Спасибо.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; На здоровье, Валя, хотя уж&amp;nbsp;какое здоровье от&amp;nbsp;этого.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Еще какое. В этом не&amp;nbsp;сомневайся. &lt;em&gt;(Оглядывает потолок и&amp;nbsp;стены)&lt;/em&gt;. Да, надо&amp;nbsp;бы о&amp;nbsp;ремонте подумать, квартирка-то запущенная.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Не до&amp;nbsp;этого сейчас. Потом когда-нибудь. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Я так понимаю, что у&amp;nbsp;тебя теперь появился кое-кто, будет кому ремонтировать?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;(смущается)&lt;/em&gt; Полно тебе, Валька, болтать. Что ты, в&amp;nbsp;самом деле? Возьми лучше свою бутылку и&amp;nbsp;помалкивай о&amp;nbsp;том, что тебя не&amp;nbsp;касается &lt;em&gt;(пытается отдать бутылку, но Валя делает вид, что отказывается)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Это ты&amp;nbsp;мое молчание покупаешь за&amp;nbsp;бутылку? Обидно, Ларочка. Я ведь тоже был молодым и&amp;nbsp;все понимаю. Хотя ладно, возьму твою взятку. &lt;em&gt;(Собирается уходить, но&amp;nbsp;останавливается перед дверью)&lt;/em&gt; Ты, Ларис, скажи своему кавалеру, что у&amp;nbsp;меня к&amp;nbsp;нему разговор есть серьезный, не&amp;nbsp;про тебя, не&amp;nbsp;бойся.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Что тебе от&amp;nbsp;него нужно?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Просто поговорить хочу. По секрету. &lt;em&gt;(Переходит на&amp;nbsp;шепот&lt;/em&gt;) Насчет прибора моего. Как я&amp;nbsp;понимаю, он&amp;nbsp;ему скоро может очень пригодиться.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;О чем, ты, Валя?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Ладно, ладно, не&amp;nbsp;темни. Я уже обо всем догадался. Скажи своему кавалеру, что я&amp;nbsp;хочу с&amp;nbsp;ним встретиться. Ну, пока, Ларочка. А за&amp;nbsp;водку спасибо.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 4.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Дома у Ларисы.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Ты расскажи о&amp;nbsp;своих подозрениях насчет тайника. Валя&amp;nbsp;&amp;mdash; он&amp;nbsp;очень умный, хоть и&amp;nbsp;пьяница. И тоже помешан на&amp;nbsp;кладах. Вы с&amp;nbsp;ним найдете общий язык.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Вообще-то не&amp;nbsp;хотелось, чтобы кто-то про это знал. Ну, послушаем, для начала, что он&amp;nbsp;скажет. А там решим.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Приходит Валя. Трезвый. Здороваются. Немного мнутся, прежде, чем начать разговор.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Ну что, молодой человек. Давай говорить прямо. Ваши личные с Ларисой отношения меня не&amp;nbsp;касаются. Но, как я&amp;nbsp;понял, здесь возник и&amp;nbsp;другой, так сказать, исторический интерес к&amp;nbsp;нашему дому. Так вот, я&amp;nbsp;давно убежден, что в&amp;nbsp;нашем старом доме есть что поискать. А ты&amp;nbsp;как думаешь?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; И я&amp;nbsp;так думаю. Видите&amp;nbsp;ли, Валентин, у&amp;nbsp;нас появились сведения&amp;hellip; в&amp;nbsp;общем&amp;hellip; вполне вероятно, что в&amp;nbsp;доме действительно есть тайник.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;img style=&#34;float: left;&#34; src=&#34;assets/images/image018.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;209&#34; /&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Вот! Я всегда говорил, что в&amp;nbsp;таком доме не&amp;nbsp;может не&amp;nbsp;быть клада. А нет&amp;nbsp;ли у&amp;nbsp;вас сведений, где именно может быть этот тайник: в&amp;nbsp;стенах, в&amp;nbsp;подвале, в&amp;nbsp;перекрытиях? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; К сожалению, нет. Правда, есть некоторые догадки. Тайник принадлежал отцу бабы Лизы. Он занимал в&amp;nbsp;ту&amp;nbsp;пору весь первый этаж. Так что круг поиска несколько сужается. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Мой прибор здесь очень пригодится. Я не&amp;nbsp;знаю, говорила&amp;nbsp;ли тебе Ларочка, но&amp;nbsp;я&amp;nbsp;изобрел аппарат для поиска объемных объектов в&amp;nbsp;стенах и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;земле. Принцип действия рассказывать не&amp;nbsp;стану, но&amp;nbsp;главное&amp;nbsp;&amp;mdash; с&amp;nbsp;его помощью можно обнаруживать пустоты и&amp;nbsp;определять их&amp;nbsp;форму.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Что-то вроде локатора?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Да. Но для этого нам придется каким-то образом попасть в&amp;nbsp;квартиры соседей. И чтобы никто не&amp;nbsp;знал.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Это мы&amp;nbsp;организуем как-нибудь. Есть некоторый опыт.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Что ты&amp;nbsp;имеешь в&amp;nbsp;виду? (подозрительно)&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Не то, о&amp;nbsp;чем ты&amp;nbsp;подумала. Я не&amp;nbsp;вор-домушник.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Жаль. С домушником было&amp;nbsp;бы легче. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Ладно. Давайте все обговорим и&amp;nbsp;приступим к&amp;nbsp;делу. Нечего тянуть.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Твоя энергичная хватка, молодой человек, мне нравится. Пойдем ко&amp;nbsp;мне смотреть аппарат, там все и&amp;nbsp;обсудим.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 5.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Комната Валентина. Признаки жилища пьющего одинокого мужчины. Много книг. Чертежи и т. п.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Вот, при помощи этой штуковины можно обнаружить то, что зарыто в&amp;nbsp;землю или замуровано в&amp;nbsp;стену. Я потратил на&amp;nbsp;ее&amp;nbsp;создание немало времени. Аналогов этого аппарата не&amp;nbsp;существует в&amp;nbsp;мире.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Что&amp;nbsp;же ты&amp;nbsp;ее не&amp;nbsp;продал, Валя? Мог&amp;nbsp;бы безбедно жить всю оставшуюся жизнь.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Нашим не&amp;nbsp;интересно, а&amp;nbsp;тем (показывает пальцем куда-то в&amp;nbsp;сторону) я&amp;nbsp;сам не&amp;nbsp;отдам. Я в&amp;nbsp;этом отношении патриот. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Патриот, так патриот. Давай лучше прикинем, где начнем искать. Для начала давай попробуем подвал и&amp;nbsp;его стены. Ты, наверное, уже начал понемногу?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Да, посмотрел кое-где. Пока ничего нет.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Об этом я&amp;nbsp;догадался. А кто у&amp;nbsp;вас на&amp;nbsp;первом этаже живет? Кроме Ларисы, разумеется.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Дарья с&amp;nbsp;сыном. А Броки и я&amp;nbsp;&amp;mdash; наверху, на&amp;nbsp;втором этаже. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; С кого начнем? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Удобнее, наверное, с Броков. После чердака и&amp;nbsp;подвала, конечно. Днем у&amp;nbsp;них дома никого нет. Только как мы&amp;nbsp;в&amp;nbsp;квартиру попадем? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Попадем, это не&amp;nbsp;трудно. Давай, ты&amp;nbsp;узнаешь, когда их&amp;nbsp;не&amp;nbsp;будет дома, а&amp;nbsp;остальное&amp;nbsp;&amp;mdash; моя забота.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Ладно, договорились. Кстати, они хотят картину старую продать. Если я&amp;nbsp;скажу, что ты&amp;nbsp;в&amp;nbsp;этом понимаешь, появится повод для визита. Там и&amp;nbsp;сориентируешься.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Это хорошее предложение, тем более, что я&amp;nbsp;действительно в&amp;nbsp;живописи прилично разбираюсь. Скажи им&amp;nbsp;об&amp;nbsp;этом.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Надо&amp;nbsp;бы обмыть начало большого дела. Может, ты&amp;nbsp;мне расскажешь, что искать будем.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Успеется еще, расскажу. А пить&amp;nbsp;&amp;mdash; не&amp;nbsp;пью, извини.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Жаль, очень даже жаль.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 6.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Подвал дома. Много старого мусора, коробки неоштукатуренные стены. Валя и Артем. У Вали в&amp;nbsp;руках аппарат. Датчиком водит по&amp;nbsp;стенам, периодически отвлекаясь на&amp;nbsp;разговоры. Почти трезв.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; А я&amp;nbsp;всегда был убежден, что практически в&amp;nbsp;любом старом доме должен быть клад или тайник. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Почему?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Сам подумай, какое было время - отнимали все, что могли отнять. А жили в&amp;nbsp;таких домах люди весьма состоятельные. Что им&amp;nbsp;было делать, как не&amp;nbsp;прятать свои богатства? Все надеялись, что новая власть ненадолго, а&amp;nbsp;оно вон как вышло. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;В нашем случае дело, видимо, было не&amp;nbsp;совсем так.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; А как? Расскажи, что знаешь. Ведь не&amp;nbsp;зря&amp;nbsp;же ты&amp;nbsp;сюда прикатил. Ясное дело.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Да рассказывать-то особенно нечего. В общем, жил в&amp;nbsp;этом доме мой прадед. Видно, украл он&amp;nbsp;у&amp;nbsp;своего шефа, богатого купца, большие деньги, накупил золота и&amp;nbsp;бриллиантов, собрался было исчезнуть, а&amp;nbsp;тут его и&amp;nbsp;взяли под белы руки. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Ого, вот так прадед. Ну и&amp;nbsp;что дальше было?&lt;img style=&#34;float: left;&#34; src=&#34;assets/images/image019.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;219&#34; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Дальше суд да&amp;nbsp;каторга. Но, заметь, ни&amp;nbsp;денег, ни&amp;nbsp;драгоценностей не&amp;nbsp;нашли. Вот я&amp;nbsp;и&amp;nbsp;думаю, что они где-то здесь спрятаны.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Вероятность такого события невелика, прямо надо сказать. Но поискать можно. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; А что, запищать должно что-ли, когда найдешь что-нибудь?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Да, специальное электронное устройство громко человеческим голосом крикнет: &amp;laquo;Кла-а-д!&amp;raquo; и&amp;nbsp;заиграет торжественную песню Михаила Глинки.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Уж лучше&amp;nbsp;бы арию Мефистофеля из&amp;nbsp;оперы Гуно&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;Фауст&amp;raquo;.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Ты, я&amp;nbsp;вижу, подкован немного.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Стараюсь. Ну, ты&amp;nbsp;не&amp;nbsp;отвлекайся, продолжай, продолжай.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Жалко, что ты&amp;nbsp;не&amp;nbsp;выпиваешь, Артем, очень жалко. А, вроде, на&amp;nbsp;первый взгляд, хороший человек. Как, все&amp;nbsp;же, обманчиво первое впечатление.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Продолжается поиск тайника в&amp;nbsp;подвале. &lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Есть! Ну, славный мой аппарат, я&amp;nbsp;знал, что ты&amp;nbsp;меня не&amp;nbsp;подведешь. Смотри! &lt;em&gt;(обращается к Артему)&lt;/em&gt; Полость с&amp;nbsp;четкими краями. Это и&amp;nbsp;есть тайник. &lt;em&gt;(Обводит мелом на&amp;nbsp;стене квадрат)&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;А в&amp;nbsp;нем что-нибудь есть, не&amp;nbsp;видно?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Ага. 12 бриллиантов по 8 каратов каждый и&amp;nbsp;десяток мелких.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;А оценить в&amp;nbsp;долларах аппарат не&amp;nbsp;может?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Пока нет, но&amp;nbsp;я&amp;nbsp;над этим работаю. Лучше скажи, стенку сейчас ломать будем или утром? Шуму будет немало.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Давай сейчас, но&amp;nbsp;попробуем не&amp;nbsp;шуметь.&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Подкладывает какие-то тряпки, молотком и&amp;nbsp;отверткой начинает отбивать штукатурку в&amp;nbsp;обведенном мелом месте. Вскоре открывается тайник. Артем запускает туда руку и&amp;nbsp;вынимает оттуда старую пустую бутылку&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;Смирновской&amp;raquo; водки. Осматривает ее&amp;nbsp;и&amp;nbsp;передает Валентину.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Да&amp;hellip; Этот народ никто и&amp;nbsp;никогда не&amp;nbsp;сумеет победить. Потому что этот народ никто и&amp;nbsp;никогда не&amp;nbsp;сможет понять! Вот его главный символ &lt;em&gt;(поднимает над головой бутылку)&lt;/em&gt;. И даже после этого ты, по-прежнему, будешь отказываться&lt;img style=&#34;float: right;&#34; src=&#34;assets/images/image020.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;224&#34; /&gt; со&amp;nbsp;мной выпивать? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем&lt;/strong&gt;. Выпью. Сегодня мы&amp;nbsp;убедились в&amp;nbsp;главном:&amp;nbsp;&amp;mdash; аппарат работает, поиски следует продолжать. За это можно выпить.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Ну что&amp;nbsp;же, видно господин Смирнов обладает большим, чем я, даром убеждения. Но приятно, что я&amp;nbsp;в&amp;nbsp;тебе не&amp;nbsp;ошибся, Артем&amp;nbsp;&amp;mdash; ты&amp;nbsp;хороший человек.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 7.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;В квартире Броков. Артем звонит в&amp;nbsp;дверь. Открывает Берта Соломоновна.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;Здравствуйте, молодой человек, здравствуйте. Очень рада вас видеть. Вам не&amp;nbsp;кажется, что мы&amp;nbsp;стали очень часто встречаться?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Да, Берта Соломоновна. Я слышал, что Вы хотите продать картину? Я кое-что в&amp;nbsp;этом понимаю, могу Вам помочь с&amp;nbsp;поиском покупателя. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt; Помочь, это хорошо. Но сначала давайте пить чай. У нас так редко кто-нибудь бывает, что Ваш очередной приход&amp;nbsp;&amp;mdash; это целое событие. Проходите и&amp;nbsp;садитесь. &lt;br /&gt;Артем проходит в&amp;nbsp;комнату, внимательно оглядывает все вокруг. Возле пианино останавливается.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Вы играете? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;Да, молодой человек, всю жизнь занимаюсь музыкой. Скольким талантам я&amp;nbsp;дала первый толчок&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Но ведь и&amp;nbsp;вам тоже кто-то дал первый толчок?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt; Да, и&amp;nbsp;это было довольно забавно.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Расскажите, Берта Соломоновна!&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;(пауза &lt;/em&gt;)Я была очень молодой, лет шестнадцать мне было. Тогда у&amp;nbsp;меня был приличный голос, я&amp;nbsp;пела классические романсы. Представьте себе, Одесса, шум моря, вечер. У моей подруги Фирочки собираются молодые люди. Я должна петь. На мне синее платье в&amp;nbsp;мелкий белый горошек, вот здесь &lt;em&gt;(показывает) &lt;/em&gt;выточки. Спрашиваю, кто будет аккомпанировать? Фирочка подводит ко&amp;nbsp;мне невысокого юношу с&amp;nbsp;большой головой. На нем штаны, которые заправляют в&amp;nbsp;сапоги&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Галифэ&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt; Да, галифэ. Цвета хаки&amp;hellip; А на&amp;nbsp;тохасе &lt;em&gt;(показывает, где именно)&lt;/em&gt; у&amp;nbsp;него две оранжевые заплатки. Мне даже петь расхотелось. &lt;em&gt;(Пауза) &lt;/em&gt;Но играл он&amp;nbsp;прилично. Я пела и&amp;nbsp;имела успех. М-да-а.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Так кто это был, Берта Соломоновна?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С&lt;/strong&gt;. Это был Эмиль Гилельс. Мы немного подружились, и&amp;nbsp;с&amp;nbsp;тех пор я&amp;nbsp;стала серьезно заниматься музыкой. Да, толчок нужен. Вы правы.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Так покажите Вашу картину, Берта Соломоновна.&lt;br /&gt;(&lt;em&gt;Берта Соломоновна уходит. Артем берет ключи Б.С. и&amp;nbsp;прячет в&amp;nbsp;карман. Б.С. приносит картину, Артем довольно долго ее&amp;nbsp;разглядывает.)&lt;/em&gt; И сколько Вы хотите за&amp;nbsp;нее получить?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt; Это очень редкая и&amp;nbsp;дорогая картина. Мне говорили серьезные понимающие люди. Я думаю, 700 долларов&amp;nbsp;&amp;mdash; это подходящая цена.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Берта Соломоновна, мне импонирует Ваша решительность, но&amp;nbsp;должен Вас обрадовать и&amp;nbsp;огорчить одновременно: обрадовать, потому что это действительно хорошая картина; а&amp;nbsp;огорчить потому, что 700 долларов она не&amp;nbsp;стоит. Максимум&amp;nbsp;&amp;mdash; 300. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt; Вы действительно что-то в&amp;nbsp;этом понимаете? Я начинаю сомневаться в&amp;nbsp;вашей компетенции. Хорошо. Я вижу, у Вас появился интерес к&amp;nbsp;этой работе. Я готова удовлетворить его за&amp;nbsp;600 долларов.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;img style=&#34;float: left;&#34; src=&#34;assets/images/image021.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;205&#34; /&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Только из&amp;nbsp;уважения к Вам, Берта Соломоновна, я&amp;nbsp;попробую, подчеркиваю, только попробую продать картину за&amp;nbsp;400.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;Молодой человек! Вы знаете, кто такие мародеры? Это те, кто грабят трупы. Они пришли мне в&amp;nbsp;голову не&amp;nbsp;случайно, уверяю Вас. 550 долларов.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Уважаемая Берта Соломоновна! Даже если&amp;nbsp;бы из&amp;nbsp;соседней комнаты выскочили вооруженные ОМОНовцы и, угрожая оружием, потребовали у&amp;nbsp;меня 550 долларов за&amp;nbsp;эту картину, я&amp;nbsp;бы&amp;nbsp;их не&amp;nbsp;дал. Но для Вас готов снять с&amp;nbsp;себя последнее. 450.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;Хорошо, молодой человек. Я вижу, что придется практически даром отдать самое дорогое (после моих детей и&amp;nbsp;мужа, конечно), что у&amp;nbsp;меня есть. Только в&amp;nbsp;память о Вашей двоюродной бабушке. 500 долларов.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Ну и&amp;nbsp;славно. По рукам. Должен сделать Вам комплимент: Вы замечательно торгуетесь, Берта Соломоновна. Откуда такой опыт?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt; Это гены, молодой человек. Мой отец вынужден был много торговаться, чтобы мы, его дети, могли стать врачами, учителями, музыкантами. Теперь мы&amp;nbsp;вынуждены торговаться, чтобы наши дети могли учиться бизнесу, от&amp;nbsp;которого мы&amp;nbsp;так хотели уйти. Сумасшедший мир, я&amp;nbsp;вам скажу.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(собирается уходить) &lt;/em&gt;Так мы&amp;nbsp;договорились. Я позвоню в Ростов, все выясню с&amp;nbsp;покупателем и&amp;nbsp;после этого уже приду с&amp;nbsp;деньгами за&amp;nbsp;картиной.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С&lt;/strong&gt;. Договорились. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 8.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Аппаратная телецентра. Вава вынимает кассету из&amp;nbsp;видеомагнитофона. Рядом его приятель, Х. Продолжают разговор.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Я этого так не&amp;nbsp;оставлю. Лариска, стерва, еще очень сильно пожалеет обо всем. Я ей&amp;nbsp;устрою победу на&amp;nbsp;конкурсе&amp;hellip; Будет ей&amp;nbsp;клип.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Х.&lt;/strong&gt; Да, быстро она метнулась от&amp;nbsp;тебя. Стоило возникнуть этому парню и&amp;nbsp;всё. Можно, конечно, ребят подговорить и&amp;nbsp;навалять ему, чтоб всякую охоту отбить.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Нет, мы&amp;nbsp;сделаем тонко и&amp;nbsp;красиво. Надо подменить фонограмму песни во&amp;nbsp;время прямого эфира. У меня есть старый вариант, там слова другие и&amp;nbsp;ритм во&amp;nbsp;втором куплете. Она запутается в&amp;nbsp;словах, будет рот открывать невпопад, заерзает, и&amp;nbsp;все увидят какая это певица. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Х. &lt;/strong&gt;А начнут выяснять потом, что скажем?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Скажешь, ошибка вышла. Мало&amp;nbsp;ли ляпов бывает,&amp;nbsp;&amp;mdash; не&amp;nbsp;ту&amp;nbsp;кассету дали, не&amp;nbsp;так подписали, в&amp;nbsp;общем, придумаем что-нибудь правдоподобное. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Х. &lt;/strong&gt;Не слабо придумано. Провал обеспечен. Но ведь ты, Вава, вроде, сам очень хотел победить на&amp;nbsp;конкурсе, с&amp;nbsp;&amp;laquo;главным&amp;raquo; пытался договориться&amp;hellip; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава. &lt;/strong&gt;Да, пытался. Но, во-первых, ни&amp;nbsp;хрена не&amp;nbsp;получилось без бабок, а, во-вторых, обстоятельства изменились. Мне теперь провал нужен, а&amp;nbsp;не&amp;nbsp;победа. Я хочу увидеть, как она слезами обливается&amp;hellip; Так ей&amp;nbsp;и&amp;nbsp;надо, стерве.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Х. &lt;/strong&gt;А с&amp;nbsp;этим чего?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава&lt;/strong&gt;. А с&amp;nbsp;ним я&amp;nbsp;просто поговорю по&amp;nbsp;душам. Растолкую, что к&amp;nbsp;чему. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 9.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;На репетиции. Поют. В небольшой зал приходит Артем. Ждет окончания, чтобы встретить Ларису. Заканчивается очередная песня, всякая музыкальная суета. Вава подходит к Артему.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава. &lt;/strong&gt;Поговорить&amp;nbsp;бы надо. Долго не&amp;nbsp;задержу.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Слушаю. Только заранее предупреждаю, выяснять отношения не&amp;nbsp;собираюсь, пугать меня бесполезно, сплетням и&amp;nbsp;слухам не&amp;nbsp;верю.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Какой ты&amp;nbsp;догадливый и&amp;nbsp;быстрый. Тогда, считай, что мы&amp;nbsp;поговорили. И я&amp;nbsp;надеюсь, ты&amp;nbsp;все понял без слов. Ехал&amp;nbsp;бы к&amp;nbsp;себе на&amp;nbsp;юг и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;мутил воду. Тут и&amp;nbsp;без тебя проблем хватает.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Вот ты&amp;nbsp;и&amp;nbsp;решай свои проблемы, а&amp;nbsp;я&amp;nbsp;буду решать свои.&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Появляется Лариса. С тревогой смотрит на&amp;nbsp;обоих.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Ну, тогда договорились. Пока.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Пока. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; О чем это ты с Вавой так быстро договорился?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Да ни&amp;nbsp;о&amp;nbsp;чем. Похоже, он&amp;nbsp;ревнует тебя, и&amp;nbsp;решимости в&amp;nbsp;этом отношении не&amp;nbsp;потерял.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; А ты&amp;nbsp;меня не&amp;nbsp;ревнуешь?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Ты, насколько мне известно, пока еще не&amp;nbsp;давала повода. А прошлое для меня никакого значения не&amp;nbsp;имеет. Я практически весь устремлен в&amp;nbsp;будущее. А там, в&amp;nbsp;этом самом будущем, у&amp;nbsp;нас среди прочих радостей&amp;nbsp;&amp;mdash; клад. А это &lt;em&gt;(показывает ключи)&lt;/em&gt;, возможно, ключи от&amp;nbsp;нашего материального благополучия, т. е. от&amp;nbsp;квартиры Броков. Завтра утром проводим операцию. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 10.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Искатели клада собираются на&amp;nbsp;лестничной площадке нашего дома. Озираясь и&amp;nbsp;прислушиваясь, появляются сначала Артем, потом Лариса. &lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Ну что, получилось с&amp;nbsp;ключами?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Да, сделала Борису Самуиловичу укол и&amp;nbsp;оставила ключи. По-моему они не&amp;nbsp;успели их&amp;nbsp;хватиться.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Все идет отлично. Сколько, говоришь, их&amp;nbsp;не&amp;nbsp;будет дома?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Собирались вернуться только к&amp;nbsp;вечеру.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;Значит, время есть. А вот и&amp;nbsp;наш Кулибин. &lt;em&gt;(Появляется Валентин с&amp;nbsp;сумкой, из&amp;nbsp;которой торчат провода и&amp;nbsp;антенна)&lt;/em&gt;. Пора начинать операцию. Итак, Валентин и&amp;nbsp;я&amp;nbsp;работаем в&amp;nbsp;квартире, а&amp;nbsp;ты, Лариса, стоишь на&amp;nbsp;стреме. &lt;em&gt;(Открывает ключами квартиру Броков, пропускает Валентина)&lt;/em&gt; Если что, позвони в&amp;nbsp;дверь.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Боюсь я. Вдруг они вернутся, или увидит кто-нибудь:&amp;nbsp;&amp;mdash; кому и&amp;nbsp;что мы&amp;nbsp;тогда объясним?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем.&lt;/strong&gt; Не волнуйся, всё будет хорошо. &lt;em&gt;(закрывает за&amp;nbsp;собой дверь)&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 11 (набросок)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;В квартире Броков. Валентин достает аппарат, быстро собирает его и&amp;nbsp;начинает последовательно&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;проверять&amp;raquo; стены. Некоторое время молчат: идет поиск тайника.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем&lt;/strong&gt;. А скажи мне, Валя, что ты&amp;nbsp;будешь делать с&amp;nbsp;деньгами, когда мы&amp;nbsp;найдем клад? Зачем тебе деньги? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал. &lt;/strong&gt;Это глупый вопрос. Деньги сами управляют поступками людей. Нам только кажется, что это мы&amp;nbsp;определяем, на&amp;nbsp;что потратить деньги, а&amp;nbsp;на&amp;nbsp;самом деле это они, проклятые, управляют и&amp;nbsp;всеми нами и&amp;nbsp;всем миром. Так что, в&amp;nbsp;зависимости от&amp;nbsp;обстоятельств, буду следовать их&amp;nbsp;указаниям. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Артем. &lt;/strong&gt;И они укажут тебе, что их&amp;nbsp;надо пропить. И ты&amp;nbsp;пропьешь всё.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вал.&lt;/strong&gt; Не исключаю такой возможности. Особенно, если их&amp;nbsp;будет немного. Но есть и&amp;nbsp;другие варианты. Если их&amp;nbsp;окажется много, очень много, то&amp;nbsp;тогда стоит подумать о&amp;nbsp;путешествиях по&amp;nbsp;разным странам и&amp;nbsp;континентам. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 12 (Набросок)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Студия телевидения. Дверь в&amp;nbsp;кабинет директора приоткрывает Вава. Директор&amp;nbsp;&amp;mdash; Цезарий Сизых, молодой мужчина: борода, усы, жилетка, характерный местечковый говор.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава&lt;/strong&gt;. Можно, Цезарий Михалыч? Мне надо всего 3 минуты&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Цезарий&lt;/strong&gt;. Заходи, только излагай очень коротко. Времени нет.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава&lt;/strong&gt;. Я насчет конкурса, собственно. Меня поставили звукорежиссером, а&amp;nbsp;я&amp;nbsp;сам принимаю в&amp;nbsp;нем участие, на&amp;nbsp;гитаре играю. Можно&amp;nbsp;ли поменяться сменами с Халдеевым?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Цезарий&lt;/strong&gt;. Это не&amp;nbsp;ко&amp;nbsp;мне. Напиши служебную записку главному режиссеру, а&amp;nbsp;на&amp;nbsp;словах скажи, что я&amp;nbsp;не&amp;nbsp;против. Всё у&amp;nbsp;тебя?&lt;br /&gt;&lt;em&gt;(появляется звезда местного эфира, ведущая&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;Новостей&amp;raquo; Настя) &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Настя. &lt;/strong&gt;Я так работать больше не&amp;nbsp;могу. Изуродовали наши парикмахеры, грим безобразный, пиджак этот&amp;nbsp;&amp;mdash; один на&amp;nbsp;всех, глаза&amp;nbsp;бы на&amp;nbsp;него не&amp;nbsp;глядели. Что мы, убогие что&amp;nbsp;ли, Цезарь Михалыч?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Цезарий.&lt;/strong&gt; Надо потерпеть, Настенька. Денег пока на&amp;nbsp;все не&amp;nbsp;хватает. Но тебе по&amp;nbsp;секрету скажу, что генеральный уже подписал бумагу, и&amp;nbsp;скоро для некоторых звезд, в&amp;nbsp;том числе и&amp;nbsp;для тебя, новые костюмы купим. Да ты&amp;nbsp;и&amp;nbsp;так красивая. Чего тебе переживать?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Настя.&lt;/strong&gt; Как&amp;nbsp;же не&amp;nbsp;переживать! Кругом завистники. Вот когда я&amp;nbsp;была на&amp;nbsp;курсах в Москве, нам говорили, что самое важное в&amp;nbsp;нашей работе&amp;nbsp;&amp;mdash; дух корпорации. А у&amp;nbsp;нас в&amp;nbsp;провинции каждый сам за&amp;nbsp;себя, все локтями работают. А корпоративного духа не&amp;nbsp;чувствуется. Они там утром собираются на&amp;nbsp;оперативку и&amp;nbsp;только и&amp;nbsp;говорят о&amp;nbsp;том, что они лучшие, что они всех победят. Настроят с&amp;nbsp;утра, весь день&amp;nbsp;&amp;mdash; хорошее настроение.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Цезарий. &lt;/strong&gt;Ладно, Настя, ты&amp;nbsp;иди работай. Постепенно и&amp;nbsp;мы в&amp;nbsp;корпорацию превратимся. Работать надо.(&lt;em&gt;Настя уходит.&lt;/em&gt;) Вот ведь, без году неделю работает, а&amp;nbsp;уже звезда. Как всё это быстро у&amp;nbsp;нас на&amp;nbsp;телевидении происходит.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; У нас как на&amp;nbsp;эстраде. Бабки, связи, эфир&amp;nbsp;&amp;mdash; и&amp;nbsp;ты&amp;nbsp;уже знаменитость.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Цезарий.&lt;/strong&gt; Ты еще здесь? Иди работай, специалист по&amp;nbsp;эстрадным звездам.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Эпизод 13&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Настя идет по&amp;nbsp;коридору телецентра. Встречает режиссера N.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Настя.&lt;/strong&gt; Привет. Как дела?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж.&lt;/strong&gt; Нормально, если не&amp;nbsp;считать того, что я&amp;nbsp;соскучился по&amp;nbsp;тебе. Пойдем сегодня вечером куда-нибудь, ты&amp;nbsp;же&amp;nbsp;сегодня не&amp;nbsp;работаешь?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Настя.&lt;/strong&gt; Нет, сегодня не&amp;nbsp;могу. Приехал из Ростова один знакомый, Артем, помнишь, я&amp;nbsp;тебе рассказывала; с&amp;nbsp;которым мы&amp;nbsp;летом вместе отдыхали на&amp;nbsp;море, у&amp;nbsp;него кто-то из&amp;nbsp;родственников умер. Позвонил. Надо с&amp;nbsp;ним поболтать, вспомнить лето, общих друзей. (Игриво) Так что сегодня я&amp;nbsp;встречаюсь с&amp;nbsp;другим мужчиной. Просьба ревновать как можно сильнее.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж.&lt;/strong&gt; Буду ревновать. Он, конечно, молодой, красивый, сексуальный и&amp;nbsp;необыкновенная умница?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Настя.&lt;/strong&gt; Именно так. Правда, не&amp;nbsp;в&amp;nbsp;моем вкусе, но&amp;nbsp;вообще девушки от&amp;nbsp;него в&amp;nbsp;восторге. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж.&lt;/strong&gt; Ладно. Только я&amp;nbsp;попросил&amp;nbsp;бы тебя не&amp;nbsp;забывать, что ты&amp;nbsp;моя жена, а&amp;nbsp;это ко&amp;nbsp;многому обязывает. И, пожалуйста, не&amp;nbsp;долго. Я буду тебя ждать дома. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;(Наброски)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Дальше, на&amp;nbsp;последней репетиции-постановке на&amp;nbsp;студии ТВ произойдет встреча Насти и Артема. Оказывается, они знали друг друга раньше, вместе отдыхали на&amp;nbsp;море. Был роман. Он не&amp;nbsp;знал, что она работает на ТВ. Встретившись, вспоминают совместный отдых, рады встрече. К Насте не&amp;nbsp;равнодушен режиссер, друг Вавы, тот самый Х. Когда он&amp;nbsp;увидит разговор Насти и Артема, он&amp;nbsp;тоже получит дополнительный стимул к&amp;nbsp;подмене кассеты. Он &amp;laquo;ставит&amp;raquo; ее&amp;nbsp;выступление на ТВ. Надо показать&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;кухню&amp;raquo;, на&amp;nbsp;примере песни. Режиссер показывает как двигаться, где камеры и т. п.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Еще эпизод: &lt;br /&gt;Лариса и&amp;nbsp;ее&amp;nbsp;группа работают на&amp;nbsp;показе мод. Можно показать фрагмент шоу и&amp;nbsp;выступление Ларисы (песню). Организатор показа и&amp;nbsp;руководитель модельного агентства&amp;nbsp;&amp;mdash; подруга, особа яркая, молодая, очень энергичная. Разговор о&amp;nbsp;мужиках вообще и о Ларисином последнем романе&amp;nbsp;&amp;mdash; в&amp;nbsp;частности. Подруга&amp;nbsp;&amp;mdash; дама жесткая. &amp;laquo;Мужики все сволочи и&amp;nbsp;похотливые мерзавцы, ждать от&amp;nbsp;них хорошего не&amp;nbsp;приходится и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;надо. Всего добиваться самой&amp;raquo;. Лариса&amp;nbsp;&amp;mdash; другого типа. Ей нужна опора в&amp;nbsp;жизни. К мужчинам вполне лояльна.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Кое-что, что можно ввести в&amp;nbsp;диалоги.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1. Зиновий Михайлович Свердлов, брат Якова Михайловича, человек удивительной судьбы. Был усыновлен А.М. Горьким, оказался в&amp;nbsp;эмиграции. Стал гражданином Франции, служил во&amp;nbsp;французской армии и&amp;nbsp;дослужился до&amp;nbsp;генерала, кавалер многих орденов. Умер в&amp;nbsp;конце шестидесятых.&lt;br /&gt;2. Свердлов Я.М. в&amp;nbsp;молодости работал помощником провизора в&amp;nbsp;аптеке №4 (ул. Советская в Канавино, где поворот трамвая). В этой&amp;nbsp;же аптеке работал и Генрих Ягода. Одна Канавинская аптека определила судьбы миллионов людей. Аптека, кстати, долго называлась&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;им. Свердлова&amp;raquo;. В 1935 году Ягода вскрыл сейф из&amp;nbsp;кремлевского кабинета Свердлова и&amp;nbsp;обнаружил в&amp;nbsp;нем золото, драгоценные камни, деньги и&amp;nbsp;иностранные паспорта на&amp;nbsp;имена родственников Свердлова. Доложил Сталину (документы опубликованы!). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Знаток Канавина Б.С.Брок может провести небольшую экскурсию для Артема: показать аптеку №4 и&amp;nbsp;рассказать про Я.М. Свердлова и Г. Ягоду. Дома у&amp;nbsp;него может висеть портрет Дзержинского (подлинник), под которым застрелился Погребинский&amp;nbsp;&amp;mdash; начальник управления НКВД по Горьковской области.(Байка известная!). Еще показать на Покровке мастерскую Свердловых и&amp;nbsp;рассказать про Зиновия.(Это интересно: усыновлен Горьким, в&amp;nbsp;последствие стал генералом французской армии).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Набросок разговора Берты Соломоновны с Ларисой о&amp;nbsp;музыке.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;Знаете, Ларочка, я&amp;nbsp;видела Вас по&amp;nbsp;телевизору. Вы мне понравились, хотя музыка вашего поколения мне не&amp;nbsp;близка. Я воспитана на&amp;nbsp;других музыкальных традициях.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Спасибо, Берта Соломоновна. Но я&amp;nbsp;думала, музыка&amp;nbsp;&amp;mdash; она всегда музыка: или хорошая, или плохая; или действует на&amp;nbsp;нас, или нет. Независимо от&amp;nbsp;поколений.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt; Нет, деточка, все не&amp;nbsp;так просто. Музыка&amp;nbsp;&amp;mdash; это целый мир. И в&amp;nbsp;этом мире есть и&amp;nbsp;должно быть всё: одним нужен Моцарт, другим рок-н-рол. И в&amp;nbsp;музыке идет война за&amp;nbsp;территории, за&amp;nbsp;влияние, за&amp;nbsp;человеческие умы. Там тоже есть сильные и&amp;nbsp;слабые, умные и&amp;nbsp;дураки. Но Вы мне понравились.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Я очень хочу стать настоящей певицей, настоящей звездой. Как Вы думаете, Берта Соломоновна, у&amp;nbsp;меня есть шанс?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;А почему нет? Надо, с&amp;nbsp;одной стороны, много работать, а&amp;nbsp;с&amp;nbsp;другой&amp;nbsp;&amp;mdash; должно немного повезти. Без везения ничего не&amp;nbsp;бывает. А ты, судя по&amp;nbsp;всему, везучая. Значит, половина дела уже сделана.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Эх, Берта Соломоновна! Только половина, и&amp;nbsp;то&amp;nbsp;сомнительная. А ведь мне уже 23 года!&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;Деточка! 23 года&amp;nbsp;&amp;mdash; это не&amp;nbsp;&amp;laquo;уже&amp;raquo;, а&amp;nbsp;&amp;laquo;еще только&amp;raquo;. Когда мне было 23 года, шла война. Мне казалось, что жить без бомбежек и&amp;nbsp;есть хлеба досыта&amp;nbsp;&amp;mdash; это настоящее счастье. И вот я&amp;nbsp;живу без бомбежек, ем&amp;nbsp;хлеба досыта, а&amp;nbsp;счастья так и&amp;nbsp;нет. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Набросок разговора Бориса Самуиловича с Валентином.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt; Страна нуждается в&amp;nbsp;серьезных и&amp;nbsp;умных людях как никогда. А ты, Валентин, пьешь, хотя в&amp;nbsp;сущности&amp;nbsp;&amp;mdash; серьезный и&amp;nbsp;умный человек.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Валя.&lt;/strong&gt; Так я&amp;nbsp;не&amp;nbsp;востребован временем, как теперь принято говорить. Не нужен ни я, ни&amp;nbsp;мой талант. Что остается делать, как не&amp;nbsp;&amp;laquo;пить&amp;raquo;?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С.&lt;/strong&gt; Время-то какое, Валентин! Все можно. Демократия. Свобода.&lt;br /&gt;Разве не&amp;nbsp;об&amp;nbsp;этом мечтали? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Валя. &lt;/strong&gt;Я не&amp;nbsp;мечтал. А Вы-то когда мечтали? Уж не&amp;nbsp;во&amp;nbsp;время&amp;nbsp;ли исторического 27-го съезда партии? Сомневаюсь. Как говорит в&amp;nbsp;романе у Пелевина Хрюн, в&amp;nbsp;русской истории чередуются два состояния общества: либо душат (это тирания), либо воруют (это демократия и&amp;nbsp;свобода). Иногда и&amp;nbsp;то, и&amp;nbsp;другое происходит одновременно (как при большевиках). Мы, Борис Самуилович, тупик развития. Здесь никогда жизнь не&amp;nbsp;наладится. Никогда. И правильно поступают Ваши соплеменники, что уезжают из&amp;nbsp;этой страны.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;Ты не&amp;nbsp;прав, Валя. Родина&amp;nbsp;&amp;mdash; есть родина. Да, не&amp;nbsp;все у&amp;nbsp;нас получается так, как хотелось&amp;nbsp;бы. Но у&amp;nbsp;нас есть силы, у&amp;nbsp;нас есть надежда, у&amp;nbsp;нас есть исторический шанс, если угодно.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Валя.&lt;/strong&gt; Мне лично угодно выпить и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;думать об&amp;nbsp;этом. А еще лучше&amp;nbsp;бы, вдруг, внезапно разбогатеть и&amp;nbsp;уехать из&amp;nbsp;этой страны к&amp;nbsp;чертовой матери&amp;nbsp;&amp;mdash; куда угодно.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Б.С. &lt;/strong&gt;Эх, Валя. Наступит время, когда ты&amp;nbsp;поймешь, как ты&amp;nbsp;не&amp;nbsp;прав. Но будет уже поздно.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Валя.&lt;/strong&gt; Уже и&amp;nbsp;так поздно. Пойду спать, раз нет выпивки. Спокойной ночи.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Набросок разговора Ларисы и&amp;nbsp;ее&amp;nbsp;подруги.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; Я в&amp;nbsp;кризисе, Ларочка. Мой роман с Виталием пришел к&amp;nbsp;логическому завершению. Но отчасти я&amp;nbsp;даже рада. Знаешь, я&amp;nbsp;заметила, что в&amp;nbsp;последнее время он&amp;nbsp;меня начал раздражать. Прямо как у Анны Карениной: то, чего раньше не&amp;nbsp;замечала в&amp;nbsp;мужчине или что даже нравилось в&amp;nbsp;нем, начинает безумно раздражать, когда перестаешь его любить. Толстой совершенно прав.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;У вас&amp;nbsp;же была такая любовь&amp;hellip; Может еще все наладится?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга. &lt;/strong&gt;Нет. Да я&amp;nbsp;этого и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;хочу, по&amp;nbsp;правде сказать. Я вообще поняла, что мне никто из&amp;nbsp;мужиков надолго не&amp;nbsp;нужен. Так, чтобы переживать за&amp;nbsp;него, стирать ему, готовить ему, ублажать его. А он&amp;nbsp;будет делать вид, что, так и&amp;nbsp;быть, принимает все это исключительно ради меня. Зачем мне это? Я сама все могу. Я могу зарабатывать деньги, у&amp;nbsp;меня есть профессия, имя, мне есть где жить, что надеть и&amp;nbsp;обуть, у&amp;nbsp;меня есть дача, автомобиль. Я сама могу выбирать с&amp;nbsp;кем из&amp;nbsp;мужиков и&amp;nbsp;когда мне быть. Я не&amp;nbsp;хочу и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;буду зависеть ни&amp;nbsp;от&amp;nbsp;кого и&amp;nbsp;никогда. Я так решила. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; А как&amp;nbsp;же семья? А дети? Ведь тебе уже 27лет. Пора рожать. Что&amp;nbsp;же без мужа будешь рожать и&amp;nbsp;растить ребенка?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; А что? Думаешь не&amp;nbsp;смогу? Еще как смогу. Сейчас другая жизнь, Лариска! Все можно сделать за&amp;nbsp;деньги. Нянек нанять, учителей, воспитателей, за&amp;nbsp;границей учить можно. Зачем мне еще такая обуза, как муж? Ну, будет у&amp;nbsp;меня любовник. Придет с&amp;nbsp;цветочками, шампанским. Слова разные будет говорить. Все красиво. Побудет и&amp;nbsp;уйдет до&amp;nbsp;следующего раза. Как хорошо! А если муж? Придет поздно, усталый. То болеет, то&amp;nbsp;пьяный, то&amp;nbsp;с&amp;nbsp;друзьями сомнительными. Слова доброго не&amp;nbsp;услышишь. Уставится в&amp;nbsp;телевизор. Мимо тебя, как мимо столба будет проходить. И это прелести замужества? Не хочу! &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Как-то у&amp;nbsp;тебя мрачно все получается. Миллионы людей живут в&amp;nbsp;браке, с&amp;nbsp;детьми. И живут счастливо. Вот ты&amp;nbsp;говоришь, за&amp;nbsp;деньги все можно купить. А разве счастье за&amp;nbsp;деньги купишь? А ребенку без отца хорошо&amp;nbsp;ли будет? Не знаю. Мне кажется, ты&amp;nbsp;не&amp;nbsp;права. Просто обозлилась на&amp;nbsp;своего Виталия.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; Счастье говоришь? А какое оно, это счастье? Я не&amp;nbsp;знаю что это такое. Вон, у Лидки, сестры моей двоюродной, трое детей, муж тракторист&amp;nbsp;&amp;mdash; тупой, корова, теленок, куры. То картошку посадили, то&amp;nbsp;картошку выкопали, то&amp;nbsp;один заболел, то&amp;nbsp;другой. Надеть нечего. А она счастливая. А у&amp;nbsp;меня все есть, да я&amp;nbsp;&amp;mdash; несчастная. (Плачет). Запуталась я, Лариска, во&amp;nbsp;всем. Любить надо, наверное, тогда и&amp;nbsp;счастье будет. Ну, да&amp;nbsp;ладно. Все равно, все мужики сволочи и&amp;nbsp;негодяи. Мерзавцы и&amp;nbsp;пьяницы. Но и&amp;nbsp;без них нельзя (смеется).&lt;br /&gt;У тебя-то как дела? Все с&amp;nbsp;этим типом, Вавой, общаешься? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Нет. Или почти нет. Знаешь, кажется, я&amp;nbsp;встретила того, о&amp;nbsp;ком мечтала. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; Неужели неженатого, неразведенного, высокого, стройного, красивого, умного, богатого и&amp;nbsp;полюбившего тебя с&amp;nbsp;первого взгляда мужчину лет 25-27? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Практически, все так и&amp;nbsp;есть. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; Да что ты? Рассказывай немедленно. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Что рассказывать? Все так и&amp;nbsp;есть: красивый, умный и&amp;nbsp;влюбившийся с&amp;nbsp;первого взгляда. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; Кто такой? Откуда взялся? Ничего не&amp;nbsp;знаю, и&amp;nbsp;все узнаю последней. Кто он&amp;nbsp;такой, говори же!&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Его зовут Артем. Он родственник покойной бабы Лизы, приехал на&amp;nbsp;ее&amp;nbsp;похороны из Ростова.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; Так уже почти неделя с&amp;nbsp;тех пор прошла. Он что все еще здесь? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Да. У него отпуск до&amp;nbsp;15 января. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; И ты с ним встречаешься, да? Вы уже далеко зашли, да? Ну. Рассказывай.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Это не&amp;nbsp;важно. Важно, что я&amp;nbsp;его, кажется, полюбила. И он&amp;nbsp;меня тоже, кажется. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; Кажется, кажется. А не&amp;nbsp;кажется тебе, что уж&amp;nbsp;очень все как-то быстро у&amp;nbsp;вас сладилось? Он не&amp;nbsp;аферист какой-нибудь? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса.&lt;/strong&gt; Нет, нормальный и&amp;nbsp;очень приятный человек.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; И чем этот приятный человек занимается по&amp;nbsp;жизни? Только не&amp;nbsp;говори, что он&amp;nbsp;продюсер и&amp;nbsp;ищет, из&amp;nbsp;кого-бы сделать звезду эстрады&amp;nbsp;&amp;mdash; этого я&amp;nbsp;не&amp;nbsp;переживу!&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса&lt;/strong&gt;. Нет, он, вроде&amp;nbsp;бы, аспирант.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; Аспирант? Бабок у&amp;nbsp;него нет, конечно. Выяснится, что играет на&amp;nbsp;гитаре тремя аккордами, любит петь у&amp;nbsp;костра: &amp;laquo;как здорово, что все мы&amp;nbsp;здесь сегодня собрались&amp;hellip;&amp;raquo;, будет читать Пастернака и МандельштамПа, пить противный дешевый портвейн, курить вонючую&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;Приму&amp;raquo; и&amp;nbsp;говорить о&amp;nbsp;мироздании. Ой, Лариска, зачем тебе такой? Ты меня спроси, я&amp;nbsp;про этих романтиков грёбаных всё знаю. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Лариса. &lt;/strong&gt;Ну, что ты&amp;nbsp;какая сегодня? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Подруга.&lt;/strong&gt; Ладно, не&amp;nbsp;обращай внимания. Иди, тебе кажется петь пора. Потом поговорим об&amp;nbsp;этих сволочах&amp;nbsp;&amp;mdash; мужчинах. (&lt;em&gt;обращаясь к&amp;nbsp;маникенщицам)&lt;/em&gt; Так, девочки, приготовились, от&amp;nbsp;бедра, от&amp;nbsp;бедра&amp;hellip; и&amp;nbsp;попкой виляй красиво, мужики это ценят&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Конкурс песни&amp;nbsp;&amp;mdash; это почти целая серия. Начать с&amp;nbsp;репетиции и&amp;nbsp;показать&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;кухню&amp;raquo; телевидения. Режиссер ставит песню для ТВ.&lt;br /&gt;Как минимум две группы должны петь. Разговор о&amp;nbsp;картинке, фонограмме, зрителях и т. п. Потом сам конкурс. Жюри. Разговор Сизых с&amp;nbsp;режиссером о&amp;nbsp;прямом эфире (про ответственность). Бар телецентра. Лариса и Настя&amp;nbsp;&amp;mdash; разговор об Артеме. Интерактивный опрос зрителей и&amp;nbsp;выявление победителей. Провал Ларисы. Слезы. Утешения. Поведение Артема, Вавы, других членов группы, соперников и т. п. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Подумать о&amp;nbsp;ретроспективных вставках:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Сцена суда над прадедом, хотя&amp;nbsp;бы ответ присяжных и&amp;nbsp;оглашение приговора. В зале человек, похожий на Свердлова. Присяжные- все мужчины, крестьяне, купцы и&amp;nbsp;парочка поприличней одетых представителей более высокого сословия.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Судья. Итак, господа присяжные заседатели. Вынесли&amp;nbsp;ли вы&amp;nbsp;свой вердикт? Прошу старосту суда присяжных огласить решение. Виновен&amp;nbsp;ли подсудимый Андрей Естафьев, обвиняемый в&amp;nbsp;краже 300.000 рублей, принадлежавших купцу Багрову? &lt;br /&gt;Староста. Да, ваша честь. Виновен.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Сцена укладывания документа в&amp;nbsp;тайник (полиция требует открыть двери, а&amp;nbsp;хозяин прячет в&amp;nbsp;стену коробку).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Сцена написания письма на&amp;nbsp;каторге и&amp;nbsp;передача его на&amp;nbsp;волю с&amp;nbsp;кем-нибудь из&amp;nbsp;революционеров.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Мальчишки-разносчики газет кричат о&amp;nbsp;сенсационном деле и&amp;nbsp;растрате Багровских миллионов.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Эти сцены-вставки можно сделать лубочно, имея в&amp;nbsp;виду, что это представилось или приснилось Артему. Он сам&amp;nbsp;&amp;mdash; играет роль своего прадеда. Таких эпизодов надо по&amp;nbsp;1-2 в&amp;nbsp;каждую серию.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Разговор Вавы и&amp;nbsp;режиссера (они приятели) можно дать параллельно с&amp;nbsp;разговором Ларисы и Подруги. Тема&amp;nbsp;&amp;mdash; женщины: какие они, зачем жениться, когда кругом множество доступных женщин. Добрачные отношения&amp;nbsp;&amp;mdash; две точки зрения, и т. п.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Как твоя семейная жизнь? Не разочаровался за 3 месяца?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж. &lt;/strong&gt;Нормально. Ты&amp;nbsp;же знаешь, я&amp;nbsp;хотел этого и&amp;nbsp;добился.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава. &lt;/strong&gt;Знаю, но&amp;nbsp;по-прежнему не&amp;nbsp;понимаю. Я вообще не&amp;nbsp;понимаю, зачем мужику жениться молодым. Ну, когда уже интерес к&amp;nbsp;женщинам начнет пропадать, лет в&amp;nbsp;35-40, тогда ладно. А пока&amp;hellip; Столько кругом девиц замечательных и&amp;nbsp;все хотят&amp;hellip; Не понимаю, зачем жениться? Жил&amp;nbsp;бы так просто, если тебе охота все время с&amp;nbsp;одной. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж. &lt;/strong&gt;А ты&amp;nbsp;про любовь не&amp;nbsp;слыхал? Есть такая штука. Вот столкнешься когда-нибудь и&amp;nbsp;все узнаешь.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Любовь? Нет, не&amp;nbsp;знаю. Вроде, читал что-то в&amp;nbsp;школе. Говорят, это ее&amp;nbsp;русские придумали, чтобы не&amp;nbsp;платить. Я про гормоны знаю, про половое влечение, про секс, стриптиз, разврат, порнографию тоже знаю, про проституцию и&amp;nbsp;то&amp;nbsp;знаю, а&amp;nbsp;про любовь&amp;nbsp;&amp;mdash; не&amp;nbsp;знаю. Наверно, ее&amp;nbsp;нет просто. Поэтому и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;знаю. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж.&lt;/strong&gt; Еще как есть.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; А я&amp;nbsp;на&amp;nbsp;это просто смотрю. Хочешь жить с&amp;nbsp;женщиной, иметь с&amp;nbsp;ней секс, и&amp;nbsp;она хочет с&amp;nbsp;тобой&amp;nbsp;&amp;mdash; вот и&amp;nbsp;замечательно. Живите. Чего вам надо? Штамп в&amp;nbsp;паспорте? Зачем он? Удовольствие, что-ли, другое будешь получать?&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж. &lt;/strong&gt;Не дорос ты, Вава, значит до&amp;nbsp;любви. Но, может, еще дорастешь. И поймешь тогда, что весь твой секс с&amp;nbsp;проститутками&amp;nbsp;&amp;mdash; туфта полная. Что жизнь не&amp;nbsp;из&amp;nbsp;того состоит, чтобы из&amp;nbsp;кровати в&amp;nbsp;кровать прыгать, и&amp;nbsp;что главного-то ты&amp;nbsp;и&amp;nbsp;не испытал. Но это&amp;nbsp;&amp;mdash; если повезет.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Уж лучше&amp;nbsp;бы не&amp;nbsp;везло. Кстати о&amp;nbsp;везении. Я хотел с&amp;nbsp;тобой о&amp;nbsp;конкурсе поговорить. Хорошо&amp;nbsp;бы, чтоб нашей группе и, особенно, Лариске не&amp;nbsp;повезло. Можешь мне помочь в&amp;nbsp;этом? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж.&lt;/strong&gt; Как это? Ты, вроде&amp;nbsp;бы, всех тут обхаживал, чтобы вам первое место дали, а&amp;nbsp;теперь что&amp;nbsp;же, подлость какую-то затеял? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Больно много она о&amp;nbsp;себе возомнила. Надо ее&amp;nbsp;на&amp;nbsp;место поставить, дурочку деревенскую. Певицей себя почувствовала!&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж.&lt;/strong&gt; Так плюнь на&amp;nbsp;все это. Кругом много девиц и&amp;nbsp;все хотят (передразнивает). Что ты&amp;nbsp;к&amp;nbsp;одной привязался, да&amp;nbsp;еще козни ей&amp;nbsp;какие-то строишь? А? Нет покоя? Ночами не&amp;nbsp;спишь? Вот. А говоришь, про любовь не&amp;nbsp;знаешь. Знаешь, оказывается.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава. &lt;/strong&gt;Да нет. Просто обидно. Тут один тип возник, и&amp;nbsp;все сразу переменилось. Надо ее&amp;nbsp;проучить как следует. Так как, поможешь? &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Реж.&lt;/strong&gt; Нет, не&amp;nbsp;помогу. И тебе не&amp;nbsp;советую. Пусть все идет, как получится. Выиграет конкурс&amp;nbsp;&amp;mdash; хорошо. Не выиграет&amp;nbsp;&amp;mdash; тоже не&amp;nbsp;велика беда. &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Вава.&lt;/strong&gt; Ну, значит, не&amp;nbsp;договорились. Но ты&amp;nbsp;об&amp;nbsp;этом молчи, по&amp;nbsp;крайней мере. Тебя это не&amp;nbsp;касается. А я&amp;nbsp;уж&amp;nbsp;сам решу, что и&amp;nbsp;как мне делать.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Содержание следующих серий.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&amp;laquo;На стреме&amp;raquo; стоят Артем и Лариса. Возвращается Берта Брок. Пытаются ее&amp;nbsp;отвлечь, шумят, придумывают что-попало, в&amp;nbsp;частности говорят о&amp;nbsp;намерении жениться. Потом обсуждают эту идею. Валентин покидает квартиру, клад так и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;найден. Но &amp;laquo;стульев стало меньше, шансы выросли&amp;raquo;. Из всего дома необследованной осталась только квартира Дарьи. Воспользовавшись отсутствием самой хозяйки, герои пытаются отвлечь внимание Мити. Делает это Артем, причем артистично, с&amp;nbsp;учетом возраста и&amp;nbsp;характера самого Мити. Валентин сообщает, что аппарат обнаружил полость правильной формы в&amp;nbsp;стене в&amp;nbsp;квартире Дарьи и Мити. Ждут два дня и, наконец, ночью, когда выманенные и&amp;nbsp;отправленные куда-нибудь Дарья Дмитриевна и Митя не&amp;nbsp;будут мешать, Артем, Лариса и Валентин отправятся в&amp;nbsp;чужую квартиру искать клад. Ломают стену, извлекают из&amp;nbsp;тайника жестяную коробку. В ней оказывается расписка, которую Артем зачитывает вслух. &amp;laquo;Расписка дана такому-то в&amp;nbsp;том, что от&amp;nbsp;него на&amp;nbsp;нужды партии и&amp;nbsp;для активизации революционной борьбы получено столько-то. Партия обязуется вернуть эти деньги предъявителю после прихода к&amp;nbsp;власти и&amp;nbsp;победы мирового коммунизма. Подпись: Яков Свердлов, от&amp;nbsp;имени ЦК РСДРП (б)&#34;. Кладоискатели обескуражены, потом смеются, их&amp;nbsp;застают хозяева квартиры. Все проясняется&amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Параллельно поиску клада развиваются события вокруг конкурса песни на&amp;nbsp;телевидении. Так вот, Вава при помощи своего дружка, звукорежиссера, заменит фонограмму на&amp;nbsp;более старую версию, где есть несоответствие текста, другая аранжировка и т. п. В прямом эфире такая замена приведет к&amp;nbsp;сбою и&amp;nbsp;провалу. Все в&amp;nbsp;конце концов так и&amp;nbsp;произойдет. Конкурс заканчивается поражением для Ларисы. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Заключительная сцена должна быть в&amp;nbsp;той самой теперь уже Ларисиной квартире. Встреча&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;старого Нового года&amp;raquo; с&amp;nbsp;соседями и&amp;nbsp;музыкантами. Объявление Артема и Ларисы женихом и&amp;nbsp;невестой, так как они подали заявление на&amp;nbsp;регистрацию брака. Ее просят спеть что-нибудь. Она начинает петь ключевую песню (сначала под гитару, затем вступает ансамбль, кадры Нижнего, идущие по&amp;nbsp;улице счастливые Лариса и Артем). Кончается песня, кончается фильм. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Курить  или не курить?</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/smoke/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/smoke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Вредно ли курить?&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;Ответ на этот вопрос многим кажется очевидным. Вам скажут: конечно, вредно. Это доказано медицинскими исследованиями, статистикой заболеваемости и т. п.&amp;nbsp; Вам приведут множество набивших оскомину примеров про рак бронхов и легких у курильщиков сигарет, про рак нижней губы&amp;nbsp; - у курильщиков трубок, про облитерирующий эндартериит (в старой терминологии &amp;ndash; &amp;laquo;болезнь курильщиков&amp;raquo;) и атеросклероз сосудов ног, приводящих к гангрене, про артериальную гипертонию и инфаркты миокарда. Наконец, вам скажут про миллионы жизней, оборвавшихся из-за курения. Может, - про каплю никотина, убивающую лошадь. Ну, еще - про пассивных курильщиков, которые тоже умирают от вредоносного дыма, хоть и не курят. И так далее, и так далее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так ли обстоят дела на самом деле? Думаю, что нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Давайте разберемся во всем по порядку.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итак, первый тезис борцов против курения: курение приводит к развитию рака бронхов и легких, а также раков другой локализации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, причина развития злокачественных опухолей в легких, равно как и природа злокачественных новообразований вообще, &amp;nbsp;остается&amp;nbsp; пока неизвестной.&amp;nbsp; Во-вторых, факторов риска (то есть&amp;nbsp; факторов, статистически увеличивающих вероятность развития опухолевого процесса в легких) несколько. Это &amp;ndash; проживание в больших городах, работа с пылью и химическими веществами (характерно для целого ряда профессий), наличие хронических воспалительных заболеваний и аллергии, снижение иммунитета, наследственность, &amp;nbsp;&lt;strong&gt;курение &lt;/strong&gt;и др.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Факторы, которые я перечислил, практически никогда не действуют изолировано, по одиночке.&amp;nbsp; Статистически верно оценить значение каждого из них в отдельности не представляется возможным. В-третьих, вы не найдете ни одной работы, в которой бы было убедительно доказано, что именно курение приводит к раку легкого.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В то же время, распространенное еще недавно и подкрепленное статистикой мнение, что у мужчин рак легкого встречается&amp;nbsp; в два с лишним раза чаще, чем у женщин, именно из-за курения - опровергла сама жизнь. Начиная с 80-х годов количество курящих женщин в нашей стране увеличилось в несколько раз, что должно было бы привести к пропорциональному росту заболеваемости раком бронхов и легких среди женщин, однако этого не произошло. Связь между курением и развитием рака легкого вообще вызывает большие сомнения. Обычный возраст начала курения -14-15 лет. А рак легкого развивается с &amp;laquo;небольшим опозданием&amp;raquo; - к 40-50 годам. Женщины курят наравне с мужчинами, но рак бронхов возникает у них&amp;nbsp; в 4-5 раз реже. Немало раков легких и бронхов возникает у людей некурящих. Множество курящих обходятся без рака легкого.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Имеются работы, доказывающие, что выделяющиеся при горении сигаретной бумаги вещества (типа бензопирена), а также смолы в эксперименте могут вызывать&amp;nbsp; метаплазию бронхиального эпителия&amp;nbsp; у мышей (предраковое состояние), но точно такую же метаплазию вызывают еще два десятка химических веществ, которых нет в сигаретах и продуктах их горения, но которые имеются в атмосферном воздухе, которым мы дышим. Интересно, что содержание смол и никотина в сигаретах за последние двадцать &amp;ndash; двадцать пять лет уменьшилось в несколько раз, но это никак не отразилось на заболеваемости раком бронхов и легких.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что касается раков и вообще злокачественных опухолей другой локализации (желудка, кишечника, печени, молочной железы, матки и др.), то их связь с курением&amp;nbsp; просто отсутствует.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;Итак, убедительных данных за наличие причинно-следственной связи между курением и развитием злокачественных опухолей в организме человека нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь поговорим о заболеваниях сердечно-сосудистой системы. Здесь борцы с курением особенно рьяно доказывают, что все случаи артериальной гипертонии и ее осложнений (важнейшим из которых, как известно, является склероз сосудов головного мозга и сердца, приводящий, в свою очередь, к инфарктам миокарда и нарушениям мозгового кровообращения) есть прямой результат курения. Ну, еще, правда, имеют значение: избыточный вес, возраст, пол, род занятий, отношение к алкоголю, уровень сахара в крови, болезни почек, эндокринные болезни, наследственность и&amp;nbsp; кое-что еще (эдак, факторов 30-40). Но главное, конечно, курение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему одному фактору (из очень многих) приписывается такая магическая способность определять судьбу сосудистого больного? Скорее всего, это дань традиции. Но все, приписываемое курению, неправда. Обратимся к фактам.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Механизмы регуляции артериального давления в организме в настоящий момент хорошо изучены. К значению тонуса стенок артериальных сосудов, которому раньше отводили чуть-ли не главную роль, теперь относятся&amp;nbsp; много спокойнее, понимая, что дело не в нем. А именно на тонус стенки артерий влияет никотин. Из препаратов, которыми раньше лечили гипертонию, ушли такие &amp;laquo;ветераны&amp;raquo;, как но-шпа, папаверин, дибазол и им подобные. Гипертензию лечат, воздействуя на системы&amp;nbsp; ангиотензиноген &amp;ndash; ангиотензин &amp;ndash; ренин; а еще бета-блокаторами и мочегонными. В современных представлениях о регуляции артериального давления никотину, как фактору, практически, нет места.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не подтвердилась и давняя версия о курении как причине развития облитерирующего атеросклероза (эндартериита). В учебниках середины прошлого века эта болезнь называлась &amp;laquo;болезнью курильщиков&amp;raquo;. Страдают ею молодые и среднего возраста мужчины. Но вот наступила эпоха женского курения, а у женщин этой болезни как не было, так и нет. Почему так, если причина действительно в курении? Теперь уже понятно, что курение здесь ни при чем. Все оказалось сложнее: иммунные процессы в стенке артерий, да еще генетически обусловленные (наследственные!).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Атеросклероз коронарных артерий продолжают связывать с курением. Но и здесь все &amp;laquo;шито белыми нитками&amp;raquo;. Женщины, продолжающие менструировать, не страдают&amp;nbsp; ишемической болезнью сердца, включая курящих. А вот в менопаузе &amp;ndash; страдают, даже если и не курят.&amp;nbsp; Некурящие мужчины подвержены коронарной болезни, особенно при наличии избыточного веса и сахарного диабета, а вот&amp;nbsp; тощие и без диабета &amp;ndash; даже если курят &amp;ndash; живут, чаще, без инфарктов.&amp;nbsp; Важнейшими факторами признаются сейчас уровень холестерина и состояние свертывающей системы крови. Ни на тот, ни на другой курение существенного влияния не оказывает. (Правда, некоторые исследователи пытаются доказать существование какого-то особенного, возникающего от употребления сигарет холестерина, но убедительных данных пока нет).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Относительно атеросклероза сосудов мозга даже самые большие ненавистники курения не высказывали идей, связывающих&amp;nbsp; нарушения мозгового кровообращения с действием никотина, смол и т.д.&amp;nbsp; Всегда есть поражение стенки артерии и/или тромб. При чем здесь курение?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;Еще несколько слов о сложившихся и ни на чем не основанных стереотипах. Говорят&amp;nbsp; подростку: не кури, а то не вырастешь (то есть будешь отставать в росте). Чушь! Рост от курения не зависит.&amp;nbsp; Говорят молодой женщине: не кури &amp;ndash; родишь урода. Подтверждений этому нет. А причин у врожденных уродств и без этого очень много. Говорят: кто курит, у того гастрит и язва желудка. Оказалось, что есть возбудитель заболевания (Нобелевскую премию дали за его изучение), а еда и курение &amp;ndash; опять ни при чем!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;Можно было бы продолжать и продолжать, но пора переходить к главному.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Есть ли от курения польза? &lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;Ответ очевиден. Да, есть.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Тренировка сердечно-сосудистой системы.&amp;nbsp; Всем известно, что люди, живущие высоко над уровнем моря (в горах) &amp;ndash; живут дольше жителей равнин. Это связано с тем, что из-за сниженного количества кислорода&amp;nbsp; у них постепенно возникает целая система компенсаторных механизмов, обеспечивающих поступление в ткани и органы необходимого связанного кислорода. Курящий ставит организм примерно в такие же условия, уменьшая количество поступающего кислорода, умеренно повышая тонус сосудистых стенок, увеличивая количество сердечных сокращений&amp;nbsp; в единицу времени. Делая это регулярно, но не очень часто, курящий тренирует, в частности, миокард, подготавливая его к возможному кислородному дефициту, что вполне можно рассматривать как профилактику инфаркта миокарда. В молодом возрасте курение&amp;nbsp; препятствует развитию &amp;nbsp;нейро-циркуляторной дистонии, когда артериальное давление бывает очень низким или неустойчивым.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В органах дыхания у курильщика тоже происходит немало полезного. Так называемый &amp;laquo;бронхит курильщика&amp;raquo; с утренним туалетом бронхов (проще говоря, образование слизи в бронхах и&amp;nbsp; кашель по утрам) вещь весьма полезная. Слизь защищает слизистую оболочку от воздействия вредных веществ, таких как выхлопные газы, химические промышленные вещества атмосферного воздуха и т. п., а кашель позволяет очищать бронхиальное дерево, не давая застаиваться в нем воздуху и слизи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Курение позволяет очень многим курильщикам уменьшить количество приемов пищи в день, то есть в конечном итоге -&amp;nbsp; препятствует появлению лишнего веса.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Курильщик использует&amp;nbsp; сигарету как&amp;nbsp; способ успокоиться, отвлечься от навязчивых мыслей, как повод отдохнуть от физической работы (перекур!), при этом желание курить заставляет его ритмично прерывать физические нагрузки, делая их более равномерными.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Курение стимулирует творчество и вообще мыслительные процессы (за что и любят курить).&amp;nbsp; Количество курящих писателей, поэтов, актеров, художников значительно превышает количество некурящих представителей этих профессий. Тоже и в научной среде. Приводить примеры можно бесконечно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Совместное курение сближает людей. Это знали еще индейцы со своими трубками мира. Курение делает людей рассудительными, спокойными, сдержанными. В известном смысле, курение &amp;ndash; профилактика неврозов и других нервных расстройств и&amp;nbsp; психопатологических состояний.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что касается легкой зависимости, которая может возникать&amp;nbsp; у курильщиков, то, во-первых, она действительно легкая &amp;ndash; кто хочет, тот не курит; во-вторых, у нас есть природная зависимость от еды, питья, от людей, которых мы любим, которые нас любят, от дела, которому мы служим, от вещей, которые составляют нашу жизнь. Это еще не значит, что такие зависимости мешают нам жить и от них следует во что бы то ни стало избавляться. Отнюдь.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теннис до и после 45 
или краткое руководство для теннисистов зрелого возраста</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/tennis/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/tennis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/tennis/&#34;&gt;Пролог&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/01/&#34;&gt;Глава 1 &amp;mdash; &amp;laquo;Великий почин&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/02/&#34;&gt;Глава 2 &amp;mdash; &amp;laquo;Что делать?&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/03/&#34;&gt;Глава 3 &amp;mdash; &amp;laquo;Две тактики&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/04/&#34;&gt;Глава 4 &amp;mdash; &amp;laquo;Три источника и три составных части&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/05/&#34;&gt;Глава 5 &amp;mdash; &amp;laquo;Лучше меньше, да лучше&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/06/&#34;&gt;Словарь теннисных терминов и выражений&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Современный теннис существует более ста двадцати лет. За это время игра прошла длинный путь, сопровождавшийся как всплесками интереса к ней, так и периодами заметного охлаждения. В нашей стране после десятилетий бурного развития тенниса в начале века, наступил длительный этап почти полного забвения. Конечно, всегда существовали энтузиасты этой игры, но по своей популярности теннис не мог сравниться с «государственными» видами спорта — футболом, хоккеем, а затем и фигурным катанием.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В последние годы положение резко изменилось. Сегодня теннис — один из самых популярных видов спорта. Можно сказать, что он стал и «государственным». B него играет президент России Борис Ельцин, вице-премьеры Анатолий Чубайс и Борис Немцов, мэр Москвы Юрий Лужков и многие-многие государственные чиновники меньшего ранга. Немало артистов, режиссеров, писателей и других известных людей любят теннис и играют в него. В Москве и Санкт-Петербурге проводятся значительные международные турниры серии ATП. Телевидение транслирует крупнейшие соревнования, проходящие в Австралии, Франции, США, Великобритании. Во многих городах выстроены неплохие корты, работают детские спортивные секции тенниса. Появились в России и игроки высшего мирового уровня, такие как Евгений Кафельников, Андрей Чесноков, Александр Волков, Андрей Черкасов, Андрей Ольховский, Наталья Зверева и некоторые другие. Сборная России достойно выступает в командном первенстве мира — Кубке Дэвиса. Все это сделало теннис любимой игрой сотен тысяч людей в нашей стране. Многие взялись за ракетки, пребывая уже в немолодом, зрелом и даже пожилом возрасте. Но оказалось, что освоить необходимый для участия даже в любительской игре минимум технических и тактических приемов не так просто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Существующие немногочисленные школы тенниса в основном рассчитаны на обучение детей. А в тех случаях, когда в них занимаются и взрослые ученики, обучение требует значительного времени и терпения. Как правило, не хватает ни первого, ни второго. Кроме того, приступая к занятиям теннисом в зрелом возрасте, многие не умеют правильно оценить состояние собственного здоровья, верно подобрать физические нагрузки, что может привести, а во многих случаях уже привело, к весьма нежелательным негативным последствиям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предлагаемая книга адресована людям зрелого возраста. Мы попытаемся познакомить читателя с основами тенниса: правилами, начальными техническими и тактическими приемами, некоторыми традициями игры. Но главной задачей для нас было помочь начинающему, но уже не молодому теннисисту сделать первые шаги на корте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Автору книги по собственному опыту известно, как нелегко даются самые первые попытки приобщиться к этому замечательному виду спорта, а профессия врача позволяет дать и некоторые рекомендации, связанные с проблемой здоровья.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конечно, если с детских или юношеских лет вы играете в теннис, если у вас есть вкус к этой игре, если вы два-три раза в неделю выходите на корт, если это доставляет вам удовольствие и стало неотъемлемой частью вашей жизни — эта книга вам не нужна. Если же вы завидуете вашему шефу или приятелю, слушая их бесконечные обсуждения вчерашней игры, если вы, разглядывая себя в зеркало и тщетно пытаясь втянуть живот, размышляете о том, что неплохо бы и самому выйти на корт, если вы хотите сделать свою жизнь интереснее и уже начали понимать, что теннис — это то, что вам нужно, тогда эта книга именно для вас.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теннис до и после 45. Глава 1. Великий почин</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/01/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/tennis/&#34;&gt;Пролог&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/01/&#34;&gt;Глава 1 &amp;mdash; &amp;laquo;Великий почин&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/02/&#34;&gt;Глава 2 &amp;mdash; &amp;laquo;Что делать?&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/03/&#34;&gt;Глава 3 &amp;mdash; &amp;laquo;Две тактики&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/04/&#34;&gt;Глава 4 &amp;mdash; &amp;laquo;Три источника и три составных части&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/05/&#34;&gt;Глава 5 &amp;mdash; &amp;laquo;Лучше меньше, да лучше&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/06/&#34;&gt;Словарь теннисных терминов и выражений&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Глава первая.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Великий почин&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Итак, решение принято. Вы начинаете играть в&amp;nbsp;теннис. Но c&amp;nbsp;чего начать? Конечно, будь вы&amp;nbsp;помоложе, можно было бы&amp;nbsp;пойти в&amp;nbsp;секцию, позаниматься c&amp;nbsp;тренером. Правда, и&amp;nbsp;сейчас есть предложения за&amp;nbsp;10-20 долларов в&amp;nbsp;час поучиться y&amp;nbsp;тренера&amp;hellip; C&amp;nbsp;негодованием отвергайте этот путь. Он приведет в&amp;nbsp;тупик. Вам уже не&amp;nbsp;нужен тренер. Вам нужны друзья, единомышленники, сверстники. Вам нужен коллектив, как говорили в&amp;nbsp;советском прошлом, или компания, как говорят теперь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что&amp;nbsp;бы начать играть, необходимо стать членом уже сформированной группы теннисистов вашего или примерно вашего возраста. Если это невозможно, вам придется создавать такую группу самому. Помните, что от&amp;nbsp;отношений, которые сложатся y&amp;nbsp;вас c&amp;nbsp;партнерами, будет зависеть успех всей затеи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Главным при выборе группы я&amp;nbsp;бы&amp;nbsp;назвал принцип клубности. Вы будете не&amp;nbsp;просто ходить на&amp;nbsp;тренировки. Вы будете ходить в&amp;nbsp;клуб, общаться c&amp;nbsp;людьми, которые вам приятны, выпивать c&amp;nbsp;ними вино по&amp;nbsp;случаю и&amp;nbsp;без, поздравлять партнеров c&amp;nbsp;событиями в&amp;nbsp;их&amp;nbsp;семейной жизни, их&amp;nbsp;новыми назначениями и&amp;nbsp;успехами, вы&amp;nbsp;будете обсуждать политические события, иногда легко решать свои личные и&amp;nbsp;деловые вопросы c&amp;nbsp;помощью партнеров-теннисистов (не&amp;nbsp;пугайтесь слова клуб, может быть это всего 5-6 человек, больше и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;надо). Но все это произойдет только в&amp;nbsp;том случае, если вы&amp;nbsp;станете полноценным членом такого клуба. A&amp;nbsp;это возможно лишь при условии, что вы&amp;nbsp;играете в&amp;nbsp;теннис. Вот круг и&amp;nbsp;замкнулся. Но мы&amp;nbsp;попытаемся его в&amp;nbsp;дальнейшем разорвать. A&amp;nbsp;пока выделим совет №1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Теннис начинается c компании. Ищите, собирайте информацию, знакомьтесь, просите друзей ввести вас в компанию играющих. Без хорошей компании ваши попытки обречены на неудачу.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но вот, вам повезло. Вас пригласили попробовать поиграть. Вам необходимо для этого не&amp;nbsp;только подготовиться морально, но&amp;nbsp;и&amp;nbsp;соответствующим образом экипироваться. Для теннисиста это вопрос немаловажный.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Общий принцип при выборе одежды и&amp;nbsp;обуви довольно прост: соответствие. Вам нужно соответствовать, во-первых, тому уровню достатка, который преобладает в&amp;nbsp;группе, a, во-вторых, уровню вашего умения играть. Очень легко вызвать насмешливое к&amp;nbsp;себе отношение, если явиться в&amp;nbsp;фирменной теннисной форме c&amp;nbsp;напульсниками, повязкой на&amp;nbsp;голове в&amp;nbsp;духе Патрика Кеша или Андре Агасси, c&amp;nbsp;ракеткой &lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;Вильсон&amp;raquo; и&amp;nbsp;при этом не&amp;nbsp;уметь просто ударить по&amp;nbsp;мячу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На первых порах вы&amp;nbsp;вполне сможете обойтись недорогой ракеткой, которую следует покупать под себя, нужного веса и&amp;nbsp;размеров ручки. Вам будут необходимы также самые простые шорты, майка, носки и&amp;nbsp;кроссовки. Усложнение и&amp;nbsp;удорожание вашего гардероба следует поставить в&amp;nbsp;зависимость от&amp;nbsp;теннисных успехов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На выборе ракетки следует остановиться подробнее. Лучше всего на&amp;nbsp;первых порах попробовать играть разными ракетками. Попросите у&amp;nbsp;ваших друзей и&amp;nbsp;знакомых дать вам на&amp;nbsp;время ракетки, попробуйте их&amp;nbsp;в&amp;nbsp;деле и&amp;nbsp;очень скоро вы&amp;nbsp;обнаружите, что та&amp;nbsp;или иная из&amp;nbsp;них наиболее вам подходит.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По весу ракетки делятся на&amp;nbsp;легкие, средние и&amp;nbsp;тяжелые. Кроме того, центр тяжести ракетки может быть смещен либо в&amp;nbsp;сторону головки, либо в&amp;nbsp;сторону ручки. Объем ручки определяется номером от 1 до 5. Кстати, разглядите ракетки повнимательнее. Все они имеют стандартную длину, но&amp;nbsp;отличаются формой головки, длиной и&amp;nbsp;объемом ручки, материалом, из&amp;nbsp;которого они сделаны, качеством струн. Наиболее часто встречаются сейчас ракетки из&amp;nbsp;синтетических материалов, реже&amp;nbsp;&amp;mdash; из&amp;nbsp;легких металлических сплавов. И то, и&amp;nbsp;другое вполне приемлемо для вас. Форму головки лучше выбрать классическую или слегка увеличенную, так как при очень большой головке вам будет труднее попадать центром ее&amp;nbsp;по&amp;nbsp;мячу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Не торопитесь покупать дорогую ракетку. Подберите удобную одежду и обувь. Помните о соответствии вашей экипировки уровню вашей игры.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь, когда вы имеете необходимую одежду, обувь и ракетку, вам следует все это примерить и оглядеть себя в зеркало. Надеюсь, вы себе понравились. Первый шаг сделан. Далее необходимо срочно знакомиться c правилами игры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теннисная площадка представляет собой прямоугольник, разделенный на&amp;nbsp;две части сеткой и&amp;nbsp;имеет разметку, согласно которой на&amp;nbsp;каждой стороне выделяются два квадрата. Это зоны подачи, то&amp;nbsp;есть квадраты, в&amp;nbsp;которые должен попасть подающий. Кроме того, площадка для парной игры шире, чем для одиночной и, обычно, разметка для одиночной и&amp;nbsp;парной игры нанесена на&amp;nbsp;корт одновременно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Суть игры сводится к&amp;nbsp;поочередным ударам соперников ракеткой по&amp;nbsp;мячу. Перекидывая мяч через сетку, необходимо попасть в&amp;nbsp;площадку соперника и&amp;nbsp;не&amp;nbsp;дать мячу стукнуться более одного раза o&amp;nbsp;покрытие корта. Бить по&amp;nbsp;мячу можно и&amp;nbsp;с&amp;nbsp;лета, и&amp;nbsp;c&amp;nbsp;отскока. Последний из&amp;nbsp;соперников, кому это удалось, выигрывает розыгрыш (мяч).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Введение мяча в&amp;nbsp;игру (подача) осуществляется одним игроком на&amp;nbsp;протяжении игры (гейма) поочередно слева и&amp;nbsp;справа. Затем подача переходит к&amp;nbsp;сопернику. Счет в&amp;nbsp;гейме ведется следующим образом. За первый и&amp;nbsp;второй выигранные розыгрыши дается по&amp;nbsp;15 очков любому из&amp;nbsp;соперников, за&amp;nbsp;третий выигранный мяч&amp;nbsp;&amp;mdash; 10 очков. Четвертый выигранный розыгрыш означает победу в&amp;nbsp;гейме. При равном счете 40:40, для победы в&amp;nbsp;гейме необходимо выиграть два розыгрыша подряд. Для того, что бы&amp;nbsp;выиграть партию (сет), нужно победить в&amp;nbsp;шести геймах. Весь матч может играться из&amp;nbsp;трех или пяти сетов, при этом для победы в&amp;nbsp;матче достаточно победить соответственно в&amp;nbsp;двух или трех сетах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Возможно, что такая система счета кажется вам излишне сложной. Не отчаивайтесь. Она очень быстро осваивается во&amp;nbsp;время игры. Подобно врачу, пишущему рецепт на&amp;nbsp;мертвой латыни и&amp;nbsp;ощущающему себя благодаря этому причастным к&amp;nbsp;цеху избранных, вы, освоив теннисную терминологию и&amp;nbsp;счет, немедленно начнете чувствовать себя участником мирового теннисного процесса. A&amp;nbsp;это, согласитесь, кое-что значит.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Смело употребляйте теннисную терминологию и очень скоро вы почувствуете себя настоящим теннисистом.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но есть еще одна проблема, которую следует обсудить до того, как вы выйдете на корт в первый раз. Это состояние вашего здоровья. Конечно, если вы ощущаете себя вполне здоровым человеком, не думайте ни о чем. Но вполне вероятно, что возраст уже дал o себе знать повышением артериального давления, излишним весом, болями в суставах, гастритами, язвами и еще бог знает чем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теннис безусловно относится к&amp;nbsp;видам спорта, которые доступны в&amp;nbsp;любом возрасте, но&amp;nbsp;все же&amp;nbsp;я&amp;nbsp;рекомендовал&amp;nbsp;бы посоветоваться c&amp;nbsp;вашим врачом. А играть начинайте вне зависимости от&amp;nbsp;совета врача.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прежде всего, вам следует попытаться начать делать хотя&amp;nbsp;бы небольшую зарядку по&amp;nbsp;утрам. Заставить себя бывает очень нелегко, но&amp;nbsp;если все&amp;nbsp;же это удастся, вам будет значительно легче двигаться на&amp;nbsp;корте. Упражнения могут быть самыми традиционными: потягивания, приседания, наклоны туловища и т. п. Следует особенное внимание обратить на&amp;nbsp;разработку голеностопных и&amp;nbsp;плечевых суставов. Им на&amp;nbsp;корте достанется больше остальных. Если при поворотах головы, при приседании или поворотах туловища вы&amp;nbsp;услышите хруст, не&amp;nbsp;пугайтесь. Это дают o&amp;nbsp;себе знать отложившиеся за&amp;nbsp;годы лежания на&amp;nbsp;диване соли. Не исключено, что со&amp;nbsp;временем хруст пройдет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Научитесь подсчитывать собственный пульс на&amp;nbsp;лучевой артерии (кисть руки). Вам придется контролировать его во&amp;nbsp;время тренировки. Предстоящие вам физические нагрузки могут оказаться значительно большими, чем повседневные, к&amp;nbsp;которым вы&amp;nbsp;хорошо адаптированы. Это потребует от&amp;nbsp;вас повышенного внимания к&amp;nbsp;собственному здоровью.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Накануне тренировки старайтесь избегать употребления алкоголя: во-первых, вам будет трудно передвигаться по&amp;nbsp;корту; во-вторых, после приема алкоголя значительно расстраивается внимание. Другое дело, если вы&amp;nbsp;отметите ваши успехи на&amp;nbsp;корте по&amp;nbsp;окончании тренировки, но&amp;nbsp;и&amp;nbsp;здесь важны мера и&amp;nbsp;настроение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, неплохо было&amp;nbsp;бы бросить курить, но&amp;nbsp;если вы&amp;nbsp;не&amp;nbsp;готовы пойти так далеко, то&amp;nbsp;хотя&amp;nbsp;бы возьмите за&amp;nbsp;правило обходиться без сигарет во&amp;nbsp;время тренировки. Более подробно о&amp;nbsp;контроле за&amp;nbsp;самочувствием во&amp;nbsp;время тренировок будет сказано отдельно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Обратите внимание на свое здоровье. Помечтайте o снижении веса, попытайтесь делать утреннюю зарядку. Настройтесь на более активный образ жизни.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начинающим теннисистам нежного возраста обычно предлагается целый ряд упражнений, целью которых является привыкание к ракетке, мячу, особенностям отскока. Значительную часть времени при этом необходимо провести y тренировочной стенки. Вам такой путь проходить не стоит. Вам хватит 1 часа. Прежде всего, возьмите в руки ракетку. Держать ее нужно в правой руке (если вы правша) за самый край. Существует множество так называемых хваток, то есть способов держать ракетку. Хватка обычно определяется видом выполняемого удара, но вам подойдет универсальная хватка. Для этого расположите ладонь правой руки на головке ракетки и проведите ладонью по ракетке, не меняя направление ее плоскости до рукоятки. Теперь обхватите рукоятку. Это и есть универсальная хватка.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сжимать ракетку сильно не&amp;nbsp;следует. По образному выражению одного из&amp;nbsp;великих теннисистов, ракетку надо держать как птичку: чтобы не&amp;nbsp;задушить, но&amp;nbsp;чтобы не&amp;nbsp;улетела.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь возьмите мяч и&amp;nbsp;положите его на&amp;nbsp;головку ракетки. Покатайте мяч по&amp;nbsp;головке, стараясь его не&amp;nbsp;уронить. Теперь попробуйте слегка подбрасывать мяч над головкой так, чтобы он&amp;nbsp;отскакивал от&amp;nbsp;струн на&amp;nbsp;5-10 см. Если и&amp;nbsp;это получилось, то&amp;nbsp;попробуйте ударять ракеткой по&amp;nbsp;мячу так, что&amp;nbsp;бы он&amp;nbsp;отскакивал от&amp;nbsp;покрытия корта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наконец, попытайтесь направить мяч несильным ударом в&amp;nbsp;стенку, a&amp;nbsp;после отскока от&amp;nbsp;покрытия повторить удар, находясь слева от&amp;nbsp;мяча. Бить по&amp;nbsp;мячу нужно в&amp;nbsp;тот момент, когда он&amp;nbsp;находится справа от&amp;nbsp;вас, на&amp;nbsp;достаточном расстоянии, чтобы не&amp;nbsp;тянуться к&amp;nbsp;нему, но&amp;nbsp;и&amp;nbsp;не так близко, чтобы затруднить замах. Головка ракетки должна располагаться перпендикулярно покрытию. B&amp;nbsp;момент удара ваш взгляд должен быть фиксирован на&amp;nbsp;мяче.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Уже через 10 минут вы&amp;nbsp;почувствуете c&amp;nbsp;какой силой нужно ударять по&amp;nbsp;мячу, чтобы он&amp;nbsp;не&amp;nbsp;улетал далеко. Кстати, вам уже пришлось раз двадцать нагнуться за&amp;nbsp;мячом. Чтобы этого не&amp;nbsp;делать, следует сразу же&amp;nbsp;обучиться следующему приему. Подойдите к&amp;nbsp;лежащему на&amp;nbsp;земле мячу так, чтобы он&amp;nbsp;оказался возле наружного края вашей правой стопы. Прижмите головкой ракетки мяч к&amp;nbsp;стопе и, не&amp;nbsp;отпуская, подбросьте его, резко согнув ногу в&amp;nbsp;колене и&amp;nbsp;подняв ракетку. Подскочивший мяч ловко поймайте. Получится, конечно, не&amp;nbsp;сразу. Но этот прием избавит вас от&amp;nbsp;лишней неигровой физической нагрузки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hикaкиx длитeльныx и нyдныx зaнятий y стенки. У вас есть только 1 час для знакомства с рaкeткoй и мячом. У вас все получится.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Уже на первой тренировке попросите кого-нибудь из опытных партнеров поиграть c вами через сетку. Главное, чтобы вы почувствовали отскок мяча и силу, c которой следует наносить удар по отскочившему мячу. Ваш технический арсенал как минимум должен включать в себя три вида ударов: подачу, крученый удар справа и резаный удар слева.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Подача.&lt;/strong&gt; Для опытных теннисистов подача является грозным оружием, дающим преимущество в&amp;nbsp;розыгрыше мяча. Если удается подать сильно и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;крайних от&amp;nbsp;принимающего направлениях, то&amp;nbsp;это приносит немедленный выигрыш очка. Если противнику не&amp;nbsp;удается даже задеть поданный мяч, то&amp;nbsp;такая подача носит название&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;эйс&amp;raquo;. За матч некоторые мастера могут подать 30 и&amp;nbsp;более эйсов. Такой удивительно сильной подачей обладает, например, Иванишевич. Скорость мяча при таких подачах достигает 200-220 км&amp;nbsp;в&amp;nbsp;час и&amp;nbsp;более. Среди теннисистов, обладающих мощнейшей подачей, следует упомянуть Пита Сампраса, Андре Агасси, Майкла Чанга, нашего Евгения Кафельникова.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Все это, правда, не&amp;nbsp;имеет никакого отношения к&amp;nbsp;стоящим перед вами задачами. Вам необходимо подбросить мяч левой рукой над головой и&amp;nbsp;ударом ракетки послать его в&amp;nbsp;квадрат подачи на&amp;nbsp;площадке соперника. Задача далеко не&amp;nbsp;простая. Вот почему, при своей подаче вы&amp;nbsp;еще очень долгое время будете проигрывать мячи чаще, чем при подаче соперника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Технически подача выполняется так. Левая нога впереди правой. Корпус расположен левым боком вперед, a&amp;nbsp;не&amp;nbsp;прямо, как это часто делают новички. Мяч подкидывается достаточно высоко, прямо. Удар ракеткой наносится по&amp;nbsp;мячу в&amp;nbsp;максимально высокой точке. Рука описывает большую петлю во&amp;nbsp;время замаха, a&amp;nbsp;непосредственно перед ударом движение руки c&amp;nbsp;ракеткой напоминает движение руки c&amp;nbsp;молотком при забивании гвоздя. Плоскость ракетки должна быть в&amp;nbsp;момент удара перпендикулярна покрытию. Ваша подача чаще всего будет получаться плоской. B&amp;nbsp;дальнейшем можно пробовать придавать мячу вращение вокруг вертикальной оси. Для этого в&amp;nbsp;момент удара головка ракетки должна быть слегка повернута правым ребром вперед. Это сделает вашу подачу более трудной для приема соперника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;nbsp;игре при каждом розыгрыше подающий имеет в&amp;nbsp;запасе две подачи. Для этого y&amp;nbsp;него имеется соответственно два мяча. Никогда не&amp;nbsp;держите оба мяча в&amp;nbsp;левой руке при выполнении подачи. Место одного из&amp;nbsp;них в&amp;nbsp;левом кармане ваших шортов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не старайтесь подать очень сильную первую подачу, так как при этом чаще всего мяч либо попадает в&amp;nbsp;сетку, либо улетает за&amp;nbsp;пределы квадрата подачи. Вторая подача после попытки выполнить сильную первую, обычно бывает очень слабой и&amp;nbsp;становится легкой добычей соперника. Лучше приучить себя подавать со&amp;nbsp;средней силой и&amp;nbsp;первую, и&amp;nbsp;вторую подачу. Для игроков почтенного возраста гораздо важнее выполнить точную, остро направленную подачу. Кроме того, попытки подавать мощно отбирают y&amp;nbsp;игрока много сил. На первых порах, когда подача еще получается редко, некоторые игроки пытаются подавать ударом снизу. Не делайте этого. Подавайте только ударом над головой, даже если сразу y&amp;nbsp;вас не&amp;nbsp;будет получаться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вам следует иметь в&amp;nbsp;виду, что подача является наиболее трудным техническим элементом игры. Многие профессиональные теннисисты работают над подачей помногу лет и&amp;nbsp;без большого успеха. Чего&amp;nbsp;же вы&amp;nbsp;хотите за&amp;nbsp;два&amp;nbsp;&amp;mdash; три часа занятий? Итак, подводим некоторый итог сказанному o&amp;nbsp;подаче.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Всегда подавайте ударом над головой. Первая и&amp;nbsp;вторая подачи примерно равны по&amp;nbsp;силе. Главное&amp;nbsp;&amp;mdash; точность. Помните o&amp;nbsp;технике подачи: правильное положение ног и&amp;nbsp;корпуса, широкий замах, удар в&amp;nbsp;верхней точке.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Крученый удар &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;справа &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;по &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;отскочившему мячу. &lt;/strong&gt;Прежде всего, вы должны представить себе траекторию полета мяча после удара. Мяч полетит довольно высоко над сеткой по дуге и после отскока на площадке соперника продолжит движение по дуге меньшего радиуса. Вращение мяча при этом ударе происходит вокруг горизонтальной оси в направлении удара. Для выполнения такого удара необходимо занять правильную позицию на корте, то есть правильно подойти к мячу. Сделать это надо таким образом, чтобы отскочивший мяч оказался справа и немного впереди вас. Левая нога выполняющего удар располагается впереди правой, слегка согнута в колене, корпус повернут левым боком к сетке, правая рука отведена для широкого замаха. Головка ракетки двигается перпендикулярно покрытию снизу вверх и сзади наперед по направлению удара, a в момент завершения удара несколько впереди. Этот элемент удара называется закрытием ракетки. Если он не удается, то мяч получает незначительное вращение и устремляется в прямом направлении за пределы площадки. Если же во время удара левый обод головки уйдет дальше, чем следует, мяч попадет в сетку. Очень важно не отрывать взгляда от мяча до конца удара.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наиболее частой ошибкой при выполнении ударов вообще и&amp;nbsp;крученого удара в&amp;nbsp;частности является обращение взора на&amp;nbsp;площадку соперника до&amp;nbsp;завершения удара. Крученый удар справа по&amp;nbsp;отскочившему мячу может быть выполнен и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;низкой, и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;высокой точках, но&amp;nbsp;это значительно более трудная задача. Прежде вам следует освоить этот удар в&amp;nbsp;удобной, средней по&amp;nbsp;высоте точке, немного впереди собственного корпуса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Варьируя силу и&amp;nbsp;степень вращения и&amp;nbsp;изменяя кистью направление удара, вы&amp;nbsp;скоро увидите, что этот удар&amp;nbsp;&amp;mdash; грозное оружие во&amp;nbsp;многих игровых ситуациях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почти таким&amp;nbsp;же образом, но&amp;nbsp;только по&amp;nbsp;очень большой дуге выполняется так называемая &lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;свеча&amp;raquo;. О тактических возможностях крученых ударов справа мы&amp;nbsp;еще поговорим, a&amp;nbsp;пока дадим краткое резюме.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Для выполнения крученого удара справа правильно подойдите к мячу, выполните широкий замах, контролируйте положение головки ракетки, не отрывайте взгляд от мяча.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;З. Резаный удар слева по отскочившему мячу&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;. &lt;/strong&gt;Суть его заключается в придании мячу вращения вокруг горизонтальной оси в обратном полету направлении. Удар выполняется по мячу, находящемуся после отскока слева и немного впереди игрока. Правая нога располагается впереди левой, согнута в колене. Корпус повернут правым боком к сетке. Правая рука для замаха отводится максимально назад. Плоскость головки движется одновременно сверху вниз и сзади наперед, при этом плоскость ракетки располагается под углом к покрытию. При таком ударе мяч получает обратное вращение и, хотя скорость полета его невелика в сравнении c кручеными мячами, низкий отскок на площадке соперника создает значительные трудности при выполнении ответного удара.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Резаный удар может выполняться и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;высокой, и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;низкой точке, a&amp;nbsp;дополнительное движение кистью может дать возможность послать мяч в&amp;nbsp;любом направлении.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Обычно начинающие очень быстро осваивают технику выполнения резаного удара слева и&amp;nbsp;активно его используют. Выполненный мягко, он&amp;nbsp;может служить прекрасным укороченным ударом. При изменении угла плоскости головки, таким&amp;nbsp;же способом может быть выполнена резаная&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;свеча&amp;raquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Резаный удар слева долго будет для вас единственной возможностью отравить мяч из левой половины корта. При его выполнении самое главное правильно подойти к мячу. Положение ног, корпуса и широкий замах при правильном положении головки ракетки обеспечат вам успешное его выполнение.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь, когда вы&amp;nbsp;имеете некоторые представления o&amp;nbsp;правилах игры, знаете и&amp;nbsp;даже немного умеете выполнять основные удары по&amp;nbsp;мячу, следует заняться изучением тактики одиночной игры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Немало людей, начинавших играть в&amp;nbsp;теннис, доходили в&amp;nbsp;своем обучении лишь до&amp;nbsp;стадии выполнения ударов. Они часами могут перекидывать мяч через сетку, стараясь как можно дольше удержать его в&amp;nbsp;игре. Удары таких теннисистов бывают технически очень правильными, выполняются красиво, но&amp;nbsp;все&amp;nbsp;же &amp;mdash; это не&amp;nbsp;теннис.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Настоящая игра&amp;nbsp;&amp;mdash; это, прежде всего, соперничество, азарт, стремление к&amp;nbsp;победе. Только тогда вы&amp;nbsp;испытаете настоящий эмоциональный подъем, радость от&amp;nbsp;выигранного мяча, от&amp;nbsp;удавшейся комбинации, когда станете играть на&amp;nbsp;счет. Правда, поначалу вам чаще придется испытывать огорчения, не&amp;nbsp;все будет получаться, поражений будет значительно больше чем побед. Но это будет уже настоящая теннисная жизнь!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Всегда играйте на счет. Никаких пустых перекидываний мяча через сетку. Вы должны побеждать соперника. Для этого нужны воля, азарт, психологический настрой и знание тактических приемов игры.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;любой игре, в&amp;nbsp;теннисе главная стратегическая задача&amp;nbsp;&amp;mdash; победить. B&amp;nbsp;узком смысле под стратегией понимают общие задачи турнирного характера, общие задачи на&amp;nbsp;матч и т. п. Под тактикой понимают совокупность всех приемов, предназначенных для выигрыша каждого конкретного мяча, может быть, гейма. Мы остановимся на&amp;nbsp;некоторых тактических приемах, без понимания и&amp;nbsp;освоения которых невозможно вести содержательную игру.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мало просто перебросить мяч на&amp;nbsp;сторону противника. Необходимо сделать это максимально эффективно, то&amp;nbsp;есть либо сделать невозможным прием мяча соперником, либо затруднить сопернику выполнение удара, насколько это возможно. Но начнем все попорядку.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Рассмотрим ситуацию, при которой вы&amp;nbsp;принимаете подачу. Прежде всего, вам необходимо занять правильное положение на&amp;nbsp;площадке. Поскольку противник пошлет мяч в&amp;nbsp;квадрат подачи, наиболее правильное положение при приеме&amp;nbsp;&amp;mdash; соответствующий угол вашей половины корта. В ожидании сильной подачи (если вы&amp;nbsp;знаете, что у&amp;nbsp;вашего противника сильная первая подача), вам следует выйти за&amp;nbsp;лицевую линию, a&amp;nbsp;при второй, как правило, более слабой подаче, войти в&amp;nbsp;корт.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Стоять следует лицом к&amp;nbsp;сетке, ноги слегка расставлены, согнуты в&amp;nbsp;коленях. Корпус наклонен вперед. Вес тела следует распределить на&amp;nbsp;обе ноги. Это позволит вам быстро начать движение в&amp;nbsp;любом направлении. Взгляд ваш должен быть прикован к&amp;nbsp;мячу. Как только подача выполнена, вам следует начать движение, c&amp;nbsp;расчетом оказаться в&amp;nbsp;наиболее удобном для удара месте. Если мяч после отскока оказывается справа от&amp;nbsp;вас или летит непосредственно на&amp;nbsp;вас, выполняйте крученый удар справа. Направление полета мяча после вашего удара должно зависеть от&amp;nbsp;действий противника и&amp;nbsp;ваших возможностей. При сильной подаче соперника ваша задача просто попасть в&amp;nbsp;корт на&amp;nbsp;стороне соперника. Если&amp;nbsp;же подача была не&amp;nbsp;очень сильной, у&amp;nbsp;вас есть возможность провести прицельный удар.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наиболее острыми являются удары вдоль боковой линии и&amp;nbsp;по&amp;nbsp;диагонали.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Удар по&amp;nbsp;линии, если он&amp;nbsp;выполнен глубоко, ставит противника в&amp;nbsp;очень трудные условия и&amp;nbsp;дает вам возможность либо немедленно выиграть мяч, либо подготовиться к&amp;nbsp;завершающей атаке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Удары по&amp;nbsp;диагонали, называемые иначе кроссами, могут иметь различные направления и&amp;nbsp;длину. Длинный кросс направляется из&amp;nbsp;правого или левого углов корта по&amp;nbsp;диагонали. Прием такого мяча соперник вынужден осуществлять за&amp;nbsp;пределами корта и&amp;nbsp;значительно сместившись в&amp;nbsp;сторону, что, естественно, затрудняет прицельный ответный удaр. Короткий кросс направляется по&amp;nbsp;значительно более крутой траектории, c&amp;nbsp;тем, чтобы мяч попал в&amp;nbsp;квадрат подачи соперника и&amp;nbsp;вылетел за&amp;nbsp;боковую линию. Отражение такого мяча уже требует огромных усилий соперника, a&amp;nbsp;возможные направления ответного удара резко ограничены.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Все сказанное относится, прежде всего, к&amp;nbsp;крученым ударам справа, так как в&amp;nbsp;вашем арсенале пока нет крученого удара слева. Однако выполнение резаных ударов слева в&amp;nbsp;диагональных направлениях и&amp;nbsp;по&amp;nbsp;линии тоже вполне эффективны, особенно, при приеме подачи в&amp;nbsp;левый от&amp;nbsp;вас квадрат.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Действия соперника после выполнения подачи могут быть различными: он&amp;nbsp;может остаться на&amp;nbsp;задней линии, но&amp;nbsp;может выйти на&amp;nbsp;передние рубежи к&amp;nbsp;сетке. Ваши действия должны определяться действиями соперника. Старайтесь принять подачу как можно острее. Направления ударов в&amp;nbsp;любом случае должны быть обводящими, то&amp;nbsp;есть мяч должен пролетать мимо соперника и&amp;nbsp;попадать в&amp;nbsp;незащищенную часть корта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Весьма эффективным и&amp;nbsp;очень красивым бывает yдаp c&amp;nbsp;траекторией по&amp;nbsp;высокой дуге, при котором мяч пролетает над головой соперника при его выдвижении к&amp;nbsp;сетке. Это&amp;nbsp;&amp;mdash; свеча.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Выполнение свечи дело не&amp;nbsp;простое, но&amp;nbsp;бояться этого не&amp;nbsp;следует. Удар готовится как обычный крученый справа, но&amp;nbsp;направление головки ракетки снизу вверх придает мячу более или менее сильное вращение c&amp;nbsp;одновременным поступательным движением по&amp;nbsp;высокой дуге. Возможно также выполнение свечи слева резаным ударом. Такая свеча более мягкая, но&amp;nbsp;при точном выполнении нередко приносит успех.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Итак, подведем некоторые итоги.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Уже при приеме подачи старайтесь играть активно. Используйте острые направления для ответных ударов. Ищите незащищенные участки площадки на&amp;nbsp;стороне соперника и&amp;nbsp;пытайтесь посылать мяч именно туда.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При вашей подаче тактика игры определяется, прежде всего, тем, насколько активной была сама подача, и&amp;nbsp;тем насколько удался прием сопернику. Конечно, следует стремиться сделать свою подачу источником некоторого преимущества, но&amp;nbsp;для начала научитесь стабильно попадать в&amp;nbsp;нужный квадрат.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В теннисе вашей возрастной группы подача редко дает существенное преимущество. B&amp;nbsp;зависимости от&amp;nbsp;приема ведите игру ударами справа и&amp;nbsp;слева, стремясь придать мячу, по&amp;nbsp;возможности, более острые направления. Старайтесь перемещаться вдоль задней линии быстро, но&amp;nbsp;без суеты. Уже очень скоро, сыграв 3 &amp;mdash;&amp;nbsp;4 гейма, вы&amp;nbsp;почувствуете, что для эффективной игры вам не&amp;nbsp;достает ударов c&amp;nbsp;лета. Ну, что&amp;nbsp;же. Освоим и&amp;nbsp;их.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прежде всего, вам следует знать, что удар c&amp;nbsp;лета, как правило, бывает завершающим. Выполняется он&amp;nbsp;игроком, находящимся вблизи сетки, и&amp;nbsp;бывает столь быстрым, что y&amp;nbsp;соперника просто нет времени и&amp;nbsp;возможности отразить сеточную атаку. Технически этот удар легче выполнить, если мяч летит достаточно высоко над сеткой (на&amp;nbsp;уровне груди). B&amp;nbsp;таких случаях следует стремиться&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;убить&amp;raquo; этот мяч незамедлительно. Очень трудно выполнить удар c&amp;nbsp;лета, если мяч опускается ниже уровня сетки. Слева удар c&amp;nbsp;лета выполняется почти также как резаный удар c&amp;nbsp;отскока, только c&amp;nbsp;небольшим замахом, либо без замаха (подставкой). Справа проще всего отыграть мяч c&amp;nbsp;лета простой подставкой, либо плоским простым ударом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Принципиальное значение имеет направление удара и&amp;nbsp;его глубина. Желательно сыграть глубоко и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;незащищенную часть площадки соперника. Существует также и&amp;nbsp;противоположная возможность. Смягчить удар настолько, чтобы мяч упал c&amp;nbsp;минимальным отскоком вблизи от&amp;nbsp;сетки в&amp;nbsp;зоне, недосягаемой для соперника. Такой удар называется укороченным. Он исключительно красив, но&amp;nbsp;выполнение его требует хорошо развитого чувства мяча. B&amp;nbsp;случае удачного выполнения этого удара в&amp;nbsp;игровой ситуации, вы&amp;nbsp;испытаете несколько сладостных минут.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати, о&amp;nbsp;сладостных минутах. Вы уже научились кое-что делать на&amp;nbsp;корте, но&amp;nbsp;одновременно c&amp;nbsp;этим вам следует научиться смотреть на&amp;nbsp;других теннисистов и&amp;nbsp;наслаждаться их&amp;nbsp;игрой. Глядя на&amp;nbsp;игру профессионалов, обучайтесь правильной технике ударов. Но особенное внимание уделите тактике их&amp;nbsp;игры. Тактических приемов великое множество, но&amp;nbsp;и&amp;nbsp;среди них есть типовые, отработанные в&amp;nbsp;ходе многодневных тренировок, и&amp;nbsp;импровизационные, сотворенные на&amp;nbsp;ваших глазах. Именно творческая сторона тенниса является самой привлекательной. B&amp;nbsp;ней проявляется наивысшее мастерство, талант, индивидуальность и&amp;nbsp;ум&amp;nbsp;игрока.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не думайте, что эти высокие слова могут быть отнесены лишь к&amp;nbsp;высокопрофессиональным теннисистам. Совсем нет. B&amp;nbsp;том-то и&amp;nbsp;заключается настоящее чудо этой игры, что даже при отсутствии филигранной техники и&amp;nbsp;высокой скорости, игровые ситуации и&amp;nbsp;творческие их&amp;nbsp;решения могут быть исключительно красивыми и&amp;nbsp;по-настоящему талантливыми. A&amp;nbsp;чувства, испытываемые теннисистами-любителями в&amp;nbsp;такие секунды, бывают действительно сильными и&amp;nbsp;глубокими. Но мы, кажется, немного отвлеклись. Вернемся к&amp;nbsp;ударам c&amp;nbsp;лета.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одной из&amp;nbsp;их&amp;nbsp;разновидностей является удар над головой, чаще выполняемый в&amp;nbsp;прыжке. Такой удар носит название смэш. По технике исполнения он&amp;nbsp;сильно напоминает подачу. Ситуационно необходимость такого удара возникает при выполнении соперником недостаточно высокой свечи. Желательно&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;убить&amp;raquo; такой мяч немедленно, для чего смэш бывает очень хорош. Значительно реже такой удар выполняется после высокого отскока.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще один вид удара достоин упоминания в&amp;nbsp;связи c&amp;nbsp;игрой c&amp;nbsp;лета. Это так называемый реверс. Этот удар производится также над головой, но&amp;nbsp;c&amp;nbsp;левой от&amp;nbsp;игрока стороны при движении его корпуса в&amp;nbsp;противоположном удару направлении, то&amp;nbsp;есть назад. Игрок в&amp;nbsp;момент удара находится практически спиной к&amp;nbsp;сетке, пытаясь достать обводящую свечу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Направления полета мяча при выполнении ударов над головой могут быть самыми разнообразными в&amp;nbsp;зависимости от&amp;nbsp;игровой ситуации. Технически это достигается движением кисти в&amp;nbsp;момент соприкосновения ракетки c&amp;nbsp;мячом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Разбирая технико-тактические вопросы, без уяснения которых невозможно начать играть в&amp;nbsp;теннис, мы&amp;nbsp;должны остановиться еще на&amp;nbsp;двух важных понятиях: игре по&amp;nbsp;месту и&amp;nbsp;игре по&amp;nbsp;счету. Далеко не&amp;nbsp;всегда технически верно выполненный удар приносит исполнителю выигрыш очка. Для этого необходимо послать мяч именно в&amp;nbsp;то&amp;nbsp;мecто на&amp;nbsp;площадке соперника, в&amp;nbsp;котором отразить мяч либо затруднительно, либо просто невозможно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Даже если удар будет не&amp;nbsp;достаточно сильным и&amp;nbsp;технически не&amp;nbsp;очень чистым, направленный в&amp;nbsp;незащищенную часть корта, он&amp;nbsp;принесет желанное очко. Кроме того, положение, из&amp;nbsp;которого выполняется удар, часто бывает нестандартным, и&amp;nbsp;задача игрока найти наиболее оптимальное решение, выбрать наиболее эффективное направление, наиболее уязвимое место на&amp;nbsp;площадке соперника. Все это и&amp;nbsp;называется игрой по&amp;nbsp;месту.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Частным случаем игры по&amp;nbsp;месту является, например, игра в&amp;nbsp;противоход. Игрок направляет мяч в&amp;nbsp;то&amp;nbsp;место на&amp;nbsp;корте, из&amp;nbsp;которого после удара начал движение соперник. Направление полета мяча при этом противоположно направлению движения соперника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь об&amp;nbsp;игре по&amp;nbsp;счету. Дело в&amp;nbsp;том, что значение каждого розыгрыша мяча далеко не&amp;nbsp;одинаково для исхода гейма, сета и&amp;nbsp;даже матча. B&amp;nbsp;связи c&amp;nbsp;особенностями счета в&amp;nbsp;теннисе, победа может достаться игроку, который выиграл меньше мячей в&amp;nbsp;матче, чем проигравший. Поэтому, игрок должен хорошо представлять себе значение каждого розыгрыша, выстраивая соответствующую тактику. Особенной собранности и&amp;nbsp;внимания требуют гейм-больные, сет-больные мячи, то&amp;nbsp;есть мячи, определяющие исход игры или партии. Экспериментировать&amp;nbsp;же можно при счете, мало влияющем на&amp;nbsp;исход гейма. Например, если вы&amp;nbsp;проигрываете гейм со&amp;nbsp;счетом 0:40, смело пробуйте тактические и&amp;nbsp;технические новинки. Естественно, этого нельзя делать при счете 40:40, &amp;laquo;больше&amp;raquo; или&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;меньше&amp;raquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пожилому, не&amp;nbsp;очень подвижному теннисисту особенно важно играть по&amp;nbsp;счету, так как это позволяет сэкономить силы для ключевых розыгрышей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Не бегайте за всеми мячами! Вам не двадцать лет! У вас не хватит сил. Лучше оставить в покое безнадежные мячи, но сберечь силы для отражения доступных вам ударов. Играйте по счету и по месту. Будьте хитрым и расчетливым, и уже скоро вы увидите результат такой рациональной игры.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Завершая первую главу нашей книги, нам хочется сказать следующее. Разнообразие теннисных ударов чрезвычайно велико. Мы не ставили перед собой задачу дать описание всех возможных вариантов, a ограничились самыми необходимыми. Мы не останавливались на разборе наиболее сложных в техническом отношении подачах c вращением мяча (резаных и крученых), совсем обошли молчанием крученый удар слева (самый, пожалуй, трудный для начинающих), некоторые другие удары. Многообразие тактических приемов игры также сведено лишь к самым простым и легко понятным каждому. Мы лишь хотели помочь начинающему теннисисту быстро разобраться в правилах и принципах игры, а главное &amp;mdash; побудить его начать &lt;strong&gt;играть&lt;/strong&gt;. Если вы&amp;nbsp;уже начали понемногу играть, &amp;laquo;великий почин&amp;raquo; сделан. Цель достигнута. Но знакомство с&amp;nbsp;удивительной игрой пока&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;шапочное&amp;raquo;. Продолжим его в &lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/02/&#34;&gt;следующей главе&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теннис до и после 45. Глава 2. Что делать?</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/02/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/02/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Глава вторая.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;что-делать&#34;&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;делать?&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Теперь, когда читатель познакомился c основами тенниса и, может быть, даже начал осваивать некоторые технические приемы и вырабатывать тактическое мышление, мы намерены продолжить более углубленное знакомство c игрой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прежде всего, коснемся некоторых неписанных правил поведения на корте и вокруг него. Уважение к сопернику — обязательный элемент игры. Проявляться оно должно во всем. Вежливость, добрая улыбка, сердечное и искреннее приветствие, беззлобная шутка — все это непременные атрибуты тенниса вообще и клубного, любительского — в частности. Естественно, кто-то из соперников может нравиться вам больше, кто-то меньше, но на вашем поведении на корте это не должно отражаться. Внешне вы должны быть совершенно спокойны, как бы ни складывалась игра. Кому-то из ваших постоянных партнеров вы будете проигрывать всегда, кому-то иногда, y кого-то будете выигрывать. Но вне зависимости от этого стремитесь иметь ровные и доброжелательные отношения со всеми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уважение к сопернику и партнеру имеет кроме, так сказать, общечеловеческих способов проявления еще и чисто теннисные. В разных игровых ситуациях могут возникать споры o том, попал или не попал мяч в квадрат подачи, вышел или не вышел за линию, коснулся или не коснулся сетки во время подачи и т. п. Разрешение таких споров на корте — не всегда простая задача. Лучший способ — договориться o судействе c кем-либо из членов вашей группы. В таком случае все решения этого арбитра следует принимать безоговорочно, даже если они кажутся вам не всегда справедливыми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если же судьи нет, и игроки сами определяют точность попадания мячей, то лучшим проявлением уважения к сопернику будет признание его правоты во всех спорных случаях. Вполне вероятно, что ваш соперник оценит это по достоинству. Тогда можно будет легко договариваться o переигровке сомнительных мячей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кстати, заметим, что особенности теннисного зрения таковы: все сомнительные мячи на своей площадке кажутся ушедшими в аут, в то время как такие же мячи на площадке соперника воспринимаются, как попавшие в линию или даже просто в корт. Поэтому есть и другой способ избежать конфликтов во время игры: доверить судейство каждому игроку на своей половине корта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ведите&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;себя на корте спокойно и c достоинством. Демонстрируйте свое уважение к&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;сопернику&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;. У&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;ступайте&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;спорные&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;мячи&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;сопернику&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;без&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;сожаления. Н&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;икогда не&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;спорьте&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;c судьей. П&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;омните&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;об особенностях&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;теннисного&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;зрения.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На больших теннисных турнирах, которые, мы надеемся, вы уже не раз видели по телевидению, мячи подбирают специально обученные мальчики. Во время ваших игр вам придется делать это самостоятельно. Принято, что мячи, лежащие непосредственно y сетки, то есть доступные обоим теннисистам, подбирает игрок, свободный от подачи, a остальные мячи — каждый на своей половине корта. Естественно, если вы видите, что ваш соперник устал, тяжело дышит, или какая-либо травма мешает ему сделать это легко, вам следует самому подобрать мяч. Отдавать подобранный мяч сопернику надо очень аккуратно, всегда убедившись в его готовности поймать его. Никогда не посылайте оба мяча одновременно, их трудно поймать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все это может показаться мелочами, недостойными упоминания, однако поверьте, из таких мелочей складываются традиции, a традиции, в свою очередь, определяют дух игры, царящий на корте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее мы поговорим o том, что пока вряд ли вам остро необходимо, но все же… как должен вести себя на корте теннисист в случае успешного для него розыгрыша мяча, и как — в случае досадной потери очка? При потере очка или при проигрыше гейма, сета или даже матча ведите себя c достоинством. Никогда не высказывайтесь о сопернике и его игре, иначе как в превосходной степени и c похвалой. Ругайте себя. Лучше делать это вслух. Помогает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы выиграли очко, гейм или даже сет (дай вам бог удачи) держитесь, по-возможности, скромно, как бы ни было это трудно. Похвалите побежденного, найдите нужные слова. Это очень важно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы выиграли случайный мяч, например, из-за касания мячом сетки, обязательно извинитесь. Делается это поднятием левой руки и приданием лицу соответствующего выражения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы играете c соперником значительно слабее вас (или вам так кажется), никогда не унижайте его игрой вполсилы или нарочно проигрывая мячи. Лучше предложите гандикап, то есть преимущество в каждом гейме в 15, 30 или даже 40 очков. Это сделает игру интересной и уравняет ваши шансы c соперником.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По окончании матча y теннисистов принято рукопожатие через сетку. При этом, первым всегда подает руку победитель. Соперники благодарят друг друга за игру.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Соблюдайте&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;теннисный&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;этикет. П&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;омните, что прелесть и привлекательность этой игры&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;во многом обусловлены&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;традиция&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;м&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;и и&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;неписанными&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;правилами.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как мы уже договорились, ваша тренировка будет включать в себя только короткую разминку и игру на счет. Никакой отработки элементов ударов вне игры проводить не следует. В самом деле, ваша цель состоит отнюдь не в том, чтобы безукоризненно выполнять тот или иной удар. Вы хотите играть и наслаждаться прелестями спортивной борьбы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лучший способ поддерживать хорошую физическую форму — проводить регулярные тренировки не реже, да и, пожалуй, не чаще 2 раз в неделю. Очень хорошо, если перерывы между тренировками будут примерно равными, a один из дней — нерабочим. Продолжительность одной тренировки может составить 2-3 часа. Такой режим тренировок обеспечит вам и достаточные нагрузки, и необходимое для восстановления сил время. Конечно, исходный уровень физического состояния далеко не одинаков, и предлагаемый вариант тренировочного режима может быть изменен как в сторону увеличения, так и в сторону уменьшения. Оптимальное количество игроков, участвующих в тренировке — 4-б человек. После короткой разминки, o содержании и задачах которой мы еще поговорим, начинаются игры. Теннисистам почтенного возраста лучше играть укороченный сет до победы в трех геймах, если вы играете одиночные игры и полный сет при парной игре. За одну тренировку вам достанется, примерно, следующая нагрузка: 3-4 коротких сета в одиночной и 2-3 полных сета в парной игре. После каждого сета y вас будет возможность отдохнуть 10-15 минут. вы имеете возможность уменьшить или увеличить нагрузку, изменяя соотношение одиночных и парных игр. Последние требуют значительно меньшего физического напряжения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Еще интереснее проходит тренировка, организованная как мини турнир по типу игр Кубка Дэвиса. Теннисисты, составляющие пару, проводят одиночные игры против игроков другой пары.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Естественно, что предлагаемый вариант организации тренировочных игр — лишь один из многих возможных. Главная задача — сделать тренировку интересной в спортивном отношении. Ведь в вашей теннисной жизни тренировка — не подготовка к соревнованию, a само соревнование. …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Постоянные  &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;тренировки&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;два раза в неделю — вполне достаточная физическая нагрузка для вас. Д&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;елайте ваши тренировки интересны&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;м&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;и. Разыгрывайте&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;мини турниры. Ваши тренировки — это ваши главные турниры.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Несколько слов для наиболее азартных игроков. Нередко бывает, что самые азартные теннисисты начинают играть на деньги, на вино и т. п. Не являясь сторонником такой игры &lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;«&lt;/span&gt;на интерес», считаю необходимым предупредить вас о главном, c моей точки зрения, положении: все, что направлено на укрепление отношений в теннисной группе, вполне приемлимо; но все, что может разрушить группу, внести разлад в отношения ее членов, должно быть категорически отвергнуто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избегайте  &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;игры н&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;деньги: теннис — не преферанс. Делайте в&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;ce&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;, что в в&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;ш&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;и&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;x&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;c&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;ил&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;ax&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;для сохранения в группе доброжелательных отношений.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Теперь настало время поговорить о вашем здоровье. В конечном счете, все что вы делаете на корте и вокруг него, должно способствовать укреплению здоровья и уж во всяком случае никогда не приносить вреда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Важнейшим фактором, определяющим степень возможных для вас физических нагрузок, будет исходное состояние вашего здоровья. Если к своим 40 — 50 годам вы продолжаете оставаться относительно здоровым человеком, то вам не o чем беспокоиться. Умеренные теннистые нагрузки вы будете переносить легко, и уже через 2-3 месяца регулярного посещения корта вы заметите положительные изменения в состоянии вашего здоровья.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иное дело, если прожитые годы уже сказались на вашем здоровье. В этом случае следует очень серьезно отнестись к предстоящим нагрузкам. Прежде всего отметим, что принципиальное значение имеют заболевания сердечно-сосудистой, дыхательной систем и болезни опорно-двигательного аппарата. Влияние остальных болезней на возможность или невозможность играть в теннис весьма невелико. Из сердечно-сосудистых заболеваний на первом месте по распространенности стоит гипертоническая болезнь. К сожалению, в интересующей нас возрастной группе повышение артериального давления отмечается часто. Приступая к тренировкам, вам необходимо хотя бы несколько раз в течение нескольких дней измерять артериальное давление и, если выяснится, что оно выше возрастной нормы, следует посоветоваться c врачом o его коррекции. Сама по себе, гипертония не является противопоказанием к занятию теннисом. но надо иметь в виду, что в ходе тренировки артериальное давление повьшается на 30-40 % от исходного уровня. Скорость же его восстановления до исходного уровня может служить показателем тренированности (детренированности) спортсмена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для тех, чей исходный уровень артериального давления будет выше нормы, врач подберет необходимые лекарства. Прием лекарств надо будет соотнести по времени c тренировками, что позволит хорошо переносить физические нагрузки. Конечно, это не означает, что надо ходить на тренировки c тонометром (прибором для измерения давления).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другим серьезным заболеванием является ишемическая болезнь сердца. Чаще всего она проявляется так называемой грудной жабой (стенокардией). Внезапно, чаще при физической нагрузке, возникает сильная боль за грудиной, отдающая в левyю руку, левyю лопатку. Боль сопровождается холодным потом, страхом смерти, иногда перебоями в сердце. Приступ длится несколько минут. Если y вас уже были подобные приступы, то вам непременно следует обратиться к врачу прежде, чем вы решите выйти на корт. Если подобный приступ слyчится c вами или c кем-либо из ваших партнеров во время тренировки, вы должны принять необходимые меры до приезда врача &lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;«&lt;/span&gt;скорой помощи»: уложить больного, дать ему под язык 1 таблетку нитроглицерина. Через 3-4 минуты, если боль не проходит, дайте (примите) еще 1 таблетку нитроглицерина. Как правило, боль проходит. Если она продолжается, то с такими же интервалами давайте (принимайте) нитроглицерин до 5-б таблеток в общей сложности. К этому времени, вероятно, уже приедет врач, который и продолжит необходимое лечение. Я останавливаюсь так подробно на ваших действиях в случаях приступа грудной жабы (стенокардии) потому, что, во-первых, это самое, или почти самое страшное, что может произойти на тренировке, a, во-вторых, возраст потенциальных читателей-теннисистов совпадает c возрастом наибольшего риска в развитии этого грозного заболевания. Возможность играть в теннис для перенесших инфаркты миокарда определяется только лечащим врачом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для того, чтобы контролировать влияние физической нагрузки на организм, следует обучиться некоторым элементарным приемам, в частности — подсчету пульса. Подсчитывается пульс за 15 или 30 секунд в покое, то есть до начала тренировки и пересчитывается на 1 минуту (умножается, соответственно, на 4 или 2). Если пульс находится в пределах 60-90 в минуту, то это вполне нормально. После первого сета вновь подсчитайте пульс. Его ускорение до 35-40 % от исходного уровня при хорошем самочувствии считается допустимым и безопасным. Обратите внимание также на ритмичность пульса. Иногда, после физической нагрузки появляются редкие (1-2 в минуту) внеочередные удары, которые исчезают в покое. Это так называемые единичные экстрасистолы, которые опасности для здоровья не представляют. Стабильно неритмичный пульс является поводом к прекращению тренировки и обращению к врачу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы являетесь курильщиком c многолетним стажем или имеете хронические заболевания бронхов и легких, вы можете играть в теннис, но должны самостоятельно определить для себя оптимальные нагрузки, не вызывающие одышки, кашля и других неприятных проявлений заболевания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В случаях заболеваний опорно-двигательного аппарата при определении нагрузок вам придется исходить из возможностей. Пояснично-крестцовые радикулиты, остеохондрозы, умеренные выраженные периартриты — заболевания, при которых теннис может оказать прекрасный лечебный эффект, но при условии соблюдения большой осторожности при выборе нагрузки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Практически важным и универсальным можно считать принцип оценки физических нагрузок пo собственным ощущениям. Хорошее самочувствие — показатель адекватной нагрузки. И напротив. Его ухудшение — сигнал тревоги, требующий внимательного отношения к своему здоровью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ничего не делайте через силу. Следите за самочувствием. Хотя бы иногда контролируйте ваш пульс. Не допускайте чрезмерных нагрузок.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каждая тренировка отнимает y игрока немало сил. кроме того, теннисист теряет значительное количество жидкости c потом. количество теряемой жидкости может варьировать, но в любом случае ее потеря требует компенсации. вам следует брать c собой на тренировку не менее полулитра жидкости, лучше — минеральной воды, так как она содержит и необходимые минеральные соли. Пить сладкую воду во вермя тренировок не рекомендуется, так как она плохо утоляет жажду. Еще раз напомню об употреблении алкоголя во время и перед тренировкой. Оно крайне нежелательно. Во-первых, кажущаяся раскрепощенность в движениях, задор, обусловленный эйфорией, и боевое настроение быстро сменяются неловкостью, суетливостью, неточностью ударов и наконец игровой вялостью. Во-вторых, врядли вашим партнерам приятно играть c подвыпившим соперником. и, наконец, в-третьих, ваше здоровье будет подвергнуто двойному испытанию, что не сделает его крепче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Е&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;сли&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;так случилось,&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;что вы пришли на корт в неподходящем состоянии, займитесь судейством. Это будет самым полезным в такой ситуации делом.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Завершая разговор о здоровье, нельзя не сказать еще о двух важных проблемах, c которыми, вполне вероятно, вам придется столкнуться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первая — это так называемый теннисный локоть (эпикондилит) — заболевание, которое нередко возникает y теннисистов и проявляется сильнейшей точечной болезненностью в области локтевого сустава. Возникает внезапно и сразу же делает невозможным дальнейшие тренировки. Лечится это заболевание плохо, но со временем самостоятельно проходит. Обычно теннисист выходит из строя на 2-3 месяца. Неплохой профилактикой этого заболевания является применение виброгасителя для струн ракетки. Это небольшой кусочек резины, вставляемый между струнами в нижней части головки ракетки. Назначение — гасить колебания ракетки во время удара. Вторая — травматизм. В основном травмы во время игры сводятся к растяжению связок голеностопных, реже коленных суставов. Профилактикой служат упражнения, укрепляющие связочный аппарат этих суставов, a в необходимых случаях — наложение укрепляющей повязки эластичным бинтом. Могут также возникать ссадины, царапины и тому подобное. Вот почему следует иметь на готове бинты и раствор йода. Изредка, сильно и неожиданно направленный мяч может попасть в игрока и нанести травму. Особенно неудачным может оказаться попадание мячом в лицо. Помощь в этом случае оказывается как и при кровоподтеках другого происхождения: следует приложить холод, a в дальнейшем использовать свинцовую примочку, бадягу или мазь &lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;«&lt;/span&gt;алором». Не пренебрегайте этим советом, так как появляющийся на работе в начале недели мужчина&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;средних лет c большим кровоподтеком под глазом производит на окружающих весьма тягостное впечатление. Ваша аптечка должна содержать бинты, раствор йода, валидол и нитроглицерин. Надеюсь, что перечисление возможных болезней и травм не отбило y вас охоту продолжать начатые тренировки. Теперь вы знаете, что делать в той или иной ситуации, и самое время вернуться к вопросам техники и тактики игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы предполагаем, что вы уже ведете более или менее осмысленную игру, a в вашем арсенале есть несколько ключевых ударов, в частности, подача, крученый удар справа и резаный удар слева. Кроме того, вы, вероятно, пытаетесь активно играть c лета y сетки. Если это так, то нам следует поговорить об одном из самых трудных в техническом отношении крученом ударе слева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Траектория движения ракетки при этом ударе зеркально повторяет крученый удар справа: головка ракетки движется снизу вверх, располагаясь перпендикулярно покрытию, a в конце удара следует закрыть мяч, сместив верхний обод головки вперед. мяч получает вращение в направлении удара вокруг горизонтальной оси. В отличие от удара справа, слева значительно труднее выполнить замах и добиться достаточной скорости полета мяча (т. е. силы удара). Выполнение удара возможно в высокой точке (что очень трудно), в средней (наиболее удобно) и низкой (тоже нелегко). Для выполнения замаха следует развернуть корпус так, чтобы правое плечо было обращено вперед. замах должен быть максимально большим. Кроме того, чтобы мяч полетел по правильной дугообразной траектории, необходимо сменить хватку, повернув ручку по часовой стрелке. Естественно, нельзя забывать о положении ног в момент удара. Оно в целом такое же, как и при выполнении резаного удара слева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В отношении направлений крученых ударов слева и их игрового тактического использования можно сказать следующее. Как и аналогичные удары справа, крученые слева могут быть направлены по линии, по диагонали (короткий и длинный кроссы) и по высокой дуге (свечи).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очень эффективным в тактическом отношении является умение выполнять удары различного видапри помощи однообразных замахов. Противник не должен разгадать пo вашему подходу к мячу и по сделанному замаху какой именно удар вы выполните: резаный, кросс или свечу. Чем более скрытно вы будете готовить удар, чем однообразней будет ваш замах, тем более неожиданными для противника будут ваши действия. Сказанное в равной мере относится и к ударам слева, и к ударам справа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Используйте&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;крученый удар слева в средней по высоте точке. В высокой точке отдайте предпочтение резаному удару. Старайтесь маскировать ваши действия, используя однообразный замах для выполнения различных ударов.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Несколько слов об ударах со сложным вращением мяча. До сих пор при описании крученых и резаных ударов мы говорили o вращении мяча вокруг горизонтальной оси — либо в направлении полета, либо в обратном направлении. В действительности существует множество вариантов ударов, при которых мяч вращается одновременно и вокруг вертикальной или наклонной осей. Это делает траекторию полета весьма сложной, a отскок мяча от покрытия трудно прогнозируемым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для того, чтобы выполнять различные виды подкруток и подрезок, следует изменять положение кисти в момент завершения удара. Именно такие небольшие &lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;«&lt;/span&gt;добавочные» движения кистью руки обеспечивают вращение мяча вокруг двух осей. Играть против спортсмена, владеющего ударами со сложными вращениями мяча, бывает очень трудно даже в тех случаях, когда его удары не отличаются большой силой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для тенниса пожилых и малоподвижных игроков вращение мяча — особенно эффективное техническое средство, позволяющее выигрывать очки со значительной экономией сил. пробуйте применять удары со сложным вращением. Главное при их исполнении — почувствовать &lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;«&lt;/span&gt;добавочное» движение кистью. Если вам удастся овладеть хотя бы одним из таких ударов, вы сможете сэкономить не мало сил вo время игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При обмене ударами позиция игрока после очередного отражения мяча может быть самой разнообразной. Это зависит от того в какой части корта выполнялся предыдущий удар. Однако в упрощенном виде можно представить себе три варианта:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. Игрок остался на задней линии и в той или иной степени готов к отражению мяча в левой и правой частях корта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. Игрок выдвинулся к сетке, занял более или менее выгодную атакующую позицию и готов к игре c лета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3. Игрок остался в части корта между задней линией и линией сеточной атаки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первые два варианта позволяют продолжить борьбу при розыгрыше мяча и являются тактически приемлемыми. Этого нельзя сказать o третьем варианте. Часть корта между задней линией и линией атаки носит название &lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;«&lt;/span&gt;мертвой зоны», так как посланные в нее мячи практически невозможно принять ни c лета, ни c отскока. Поэтому, после отражения удара соперника, следует стремиться покинуть эту часть корта как можно быстрее, заняв место или на задней линии, или y сетки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, вы знаете о теннисе уже не понаслышке. Да и теоритических знаний вполне может хватить для того, чтобы получать удовольствие от телевизионных трансляций с больших теннисных турниров. Обычно внимание зрителей больше привлекают одиночные игры, а парные остаются как бы в стороне. В действительности и теннисисты, и глубоко понимающие игру зрители очень любят парную игру за ее динамичность, тактическую сложность, а нередко, и драматизм. Но об этом в &lt;a href=&#34;%5B~44~%5D&#34;&gt;следующей главе&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теннис до и после 45. Глава 3. Две тактики</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/03/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h2&gt;Теннис до и после 45,&lt;br /&gt;или краткое руководство для начинающих теннисистов зрелого возраста&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/tennis/&#34;&gt;Пролог&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/01/&#34;&gt;Глава 1 &amp;mdash; &amp;laquo;Великий почин&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/02/&#34;&gt;Глава 2 &amp;mdash; &amp;laquo;Что делать?&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/03/&#34;&gt;Глава 3 &amp;mdash; &amp;laquo;Две тактики&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/04/&#34;&gt;Глава 4 &amp;mdash; &amp;laquo;Три источника и три составных части&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/05/&#34;&gt;Глава 5 &amp;mdash; &amp;laquo;Лучше меньше, да лучше&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/06/&#34;&gt;Словарь теннисных терминов и выражений&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Глава третья.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Две тактики&amp;hellip;.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;С&amp;nbsp;точки зрения физической нагрузки, парная игра, безусловно, предпочтительней для теннисистов интересующего нас возраста. Правда, несмотря на&amp;nbsp;сходство или даже полную идентичность технических приемов, игра в&amp;nbsp;паре имеет существенные тактические отличия. можно смело сказать, что существуют две тактики: одна для одиночной, другая&amp;nbsp;&amp;mdash; для парной игры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если, играя один на&amp;nbsp;один c&amp;nbsp;соперником, вы&amp;nbsp;добиваетесь успеха, то&amp;nbsp;это несомненно ваш успех; если&amp;nbsp;же вы&amp;nbsp;проигрываете, то&amp;nbsp;это безусловно результат ваших собственных ошибок. Парная игра в&amp;nbsp;этом отношении, да&amp;nbsp;и&amp;nbsp;во&amp;nbsp;многих других, отличается прежде всего тем, что спортсмен ответственен за&amp;nbsp;действия своей команды, a&amp;nbsp;не&amp;nbsp;только за&amp;nbsp;свои собственные.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В&amp;nbsp;целом, различия слагаются из&amp;nbsp;психологических и&amp;nbsp;собственно тактических. Первые обусловлены тем, что пара&amp;nbsp;&amp;mdash; это команд, пусть маленькая, но&amp;nbsp;обладающая всеми признаками коллектива. Как всякому коллективу, паре необходим лидер. Вопрос лидерства не&amp;nbsp;может быть решен формально. Уровень игры, хотя и&amp;nbsp;весьма существенный фактор, но, все&amp;nbsp;же, не&amp;nbsp;во&amp;nbsp;всех случаях определяющий. Лидерство возникает как результат свойственных личности качеств, прежде всего волевых, умения принимать на&amp;nbsp;себя ответственность в&amp;nbsp;сложных ситуациях, способности определить необходимую в&amp;nbsp;конкретной ситуации тактику и, что может быть самое главное, сделать это мягко, естественно и&amp;nbsp;как&amp;nbsp;бы незаметно для партнера.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, для того чтобы понять все тонкости парной игры, вам следует играть c&amp;nbsp;разными партнерами. Это постепенно научит вас ощущать присутствие партнера, легко прогнозировать его действия. На&amp;nbsp;это нужно время.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Музыканты хорошо знают, что два сильных исполнителя ещё не&amp;nbsp;образуют дуэт. Напротив, нередко рассматривая себя как лидера, каждый из&amp;nbsp;них пытается&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;raquo;&lt;/span&gt;тянуть одеяло на&amp;nbsp;себя&amp;raquo;, что приводит к&amp;nbsp;неудаче. Так&amp;nbsp;же и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;парном теннисе. Если вспомнить о&amp;nbsp;лидерах мирового тенниса последних лет, то&amp;nbsp;окажется, что не&amp;nbsp;было ни&amp;nbsp;одной пары&amp;nbsp;&amp;mdash; победительницы крупного турнира, составленной из&amp;nbsp;лидеров одиночного разряда. Очевидно, что успех в&amp;nbsp;парной игре зависит не&amp;nbsp;только, a&amp;nbsp;может быть, не&amp;nbsp;столько от&amp;nbsp;технического мастерства каждого, сколько от&amp;nbsp;слаженности и&amp;nbsp;точного взаимодействия обоих.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но&amp;nbsp;оставим лидеров мирового тенниса и&amp;nbsp;вернемся к&amp;nbsp;нашим проблемам. Итак, являетесь вы&amp;nbsp;лидером или нет, покажет время, a&amp;nbsp;пока следует усвоить простые, но&amp;nbsp;исключительно важные правила взаимоотношений партнеров на&amp;nbsp;корте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Никогда и&amp;nbsp;ни&amp;nbsp;в&amp;nbsp;какой форме не&amp;nbsp;упрекайте партнера за&amp;nbsp;совершеннyю ошибку.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Он&amp;nbsp;и&amp;nbsp;без того переживает неудачу, но&amp;nbsp;если вы&amp;nbsp;выскажите ваши претензии вслух или состроите недовольную гримасу, то&amp;nbsp;дальнейшая игра вашего партнера может вовсе разладиться. Да&amp;nbsp;и&amp;nbsp;отношения могут испортиться. a&amp;nbsp;когда случится ваш промах, y&amp;nbsp;вашего товарища по&amp;nbsp;команде появится моральное право высказывать недовольство вам. К&amp;nbsp;чему все это может привести, понятно без пояснений. Напротив, вам следует подбодрить партнера, успокоить его. Особенно это касается игровых ситуаций, требующих высокого нервного напряжения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Всегда бурно выражайте восторг по&amp;nbsp;поводу удачного удара партнера, особенно если выиграно очко. Не&amp;nbsp;жалейте слов. Это создает эмоциональный настрой на&amp;nbsp;победу.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По&amp;nbsp;отношению к&amp;nbsp;сопернику надо, как всегда, вести себя тактично. Ошибки соперников, особенно невынужденные, не&amp;nbsp;могут быть предметом для шуток или даже улыбок. Помните: уважение к&amp;nbsp;противнику &amp;mdash;&amp;nbsp;обязательный компонент игры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прежде, чем мы&amp;nbsp;перейдем к&amp;nbsp;изложению особенностей тактики парной игры, расскажем o&amp;nbsp;правилах. Площадка имеет больший размер за&amp;nbsp;счет коридоров. Подача на&amp;nbsp;протяжении гейма выполняется одним игроком из&amp;nbsp;пары, в&amp;nbsp;следующем гейме&amp;nbsp;&amp;mdash; одним из&amp;nbsp;соперников. затем, вторым игроком и&amp;nbsp;так далее, по&amp;nbsp;очереди. При розыгрыше мяча удары может выполнять любой из&amp;nbsp;игроков без соблюдения очередности. Счет в&amp;nbsp;геймах, сетах и&amp;nbsp;матчах ведется также как и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;одиночных играх.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В тактическом отношении парная игра отличается прежде всего своей динамичностью. Подающая команда сразу имеет темповое преимущество, так как свободный от&amp;nbsp;подачи игрок имеет возможность занять выгодную позицию y&amp;nbsp;сетки и&amp;nbsp;приготовиться к&amp;nbsp;атаке. Наиболее распространенным является положение напротив принимающего подачу. Но возможны и&amp;nbsp;другие варианты: свободный от&amp;nbsp;подачи игрок может расположиться y&amp;nbsp;сетки в&amp;nbsp;центре или даже на&amp;nbsp;той половине корта, c&amp;nbsp;которой выполняется подача. Выбор позиции игроков зависит от&amp;nbsp;тактических задач и&amp;nbsp;технических возможностей. Все&amp;nbsp;же наиболее рациональной следует признать такyю, при которой сеточник выдвигается вперед со&amp;nbsp;стороны принимающего подачу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Рассмотрим по&amp;nbsp;порядку возможные тактические решения в&amp;nbsp;различных игровых ситуациях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если вы&amp;nbsp;являетесь сеточником, a&amp;nbsp;ваш партнер выполняет подачу, вам необходимо расположиться близко y&amp;nbsp;сетки (примерно в&amp;nbsp;1&amp;ndash;1,5&amp;nbsp;м) напротив принимающего подачу. Вы&amp;nbsp;должны быть готовы немедленно c&amp;nbsp;лета&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;raquo;&lt;/span&gt;убить&amp;raquo; мяч, если он&amp;nbsp;будет послан соперником в&amp;nbsp;вашем направлении. Наиболее важным является для вас защитить коридор, по&amp;nbsp;которому возможен обводящий удар. Если после неудачной первой подачи, ваш партнер подает несильнyю вторyю подачу, вам следует несколько отступить назад, что позволит вам приготовиться к&amp;nbsp;отражению прицельных обводящих ударов, в&amp;nbsp;том числеи свечей. В&amp;nbsp;случаях, когда отраженный соперником мяч труден для удара c&amp;nbsp;лета, a&amp;nbsp;его направление позволяет надеяться, что ваш партнер может отыграть его c&amp;nbsp;отскока, не&amp;nbsp;стремитесь выполнить удар, a&amp;nbsp;предоставьте это вашему партнеру. В&amp;nbsp;отличие от&amp;nbsp;молодых и&amp;nbsp;подвижных теннисистов, стремящихся после подачи занять такое положение y&amp;nbsp;сетки, чтобы полностью её&amp;nbsp;перекрыть, вашей команде следует ограничиться выдвижением к&amp;nbsp;сетке одного игрока, доверив другому контролировать заднюю часть плошадки. Конечно, такая тактика является значительно менее активной, но&amp;nbsp;безусловно более надежной.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В&amp;nbsp;геймах c&amp;nbsp;вашей подачей вы&amp;nbsp;прежде всего должны стремиться подавать остро, создавая вашему партнеру возможность убить мяч сразу после приема. В&amp;nbsp;вашу задачу входит контроль всей задней линии. кроме того, вы&amp;nbsp;должны быть готовым при первой&amp;nbsp;же возможности выдвинуться к&amp;nbsp;сетке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наиболее уязвимыми направлениями отвeтных ударов следует признать длинныe кроссы, a&amp;nbsp;также мячи, посланные соперником между вами и&amp;nbsp;вашим партнером. нередко возникает замешательство игроков: кто из&amp;nbsp;них должен нанести удар, если мяч равно доступен обоим? Различные пары имеют договоренности на&amp;nbsp;такие случаи, но&amp;nbsp;судществует и&amp;nbsp;общее правило. Удар выполняется тем игроком, по&amp;nbsp;отношению к&amp;nbsp;которому мяч оказывается справа. Понятно, что если один из&amp;nbsp;игроков левша, договоренность становится совершенно необходимой. Можно во&amp;nbsp;время игры подать голос, предупреждая партнера o&amp;nbsp;своем намерении выполнить удар, но&amp;nbsp;при этом помните, что очень легко&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;raquo;&lt;/span&gt;напугать&amp;raquo; партнера и&amp;nbsp;это приведет к&amp;nbsp;его ошибке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Если посланный соперником мяч оказывается между вами и&amp;nbsp;вашим партнером, удар выполняет тот, y&amp;nbsp;кого мяч справа.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перемещения игрока на&amp;nbsp;задней линии должно быть таким, чтобы обеспечить защиту неперекрытых партнером-сеточником направлений. При приеме подачи игрокам целесообразно расположиться &lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;raquo;&lt;/span&gt;уступом&amp;raquo;, причем при первой попытке подачи сеточник должен расположиться y&amp;nbsp;линии подачи, a&amp;nbsp;при второй&amp;nbsp;&amp;mdash; выдвинуться непосредственно к&amp;nbsp;сетке. Задача принимающего подачу обыграть сеточника, для чего нужно выполнить обводящий удар. Возможными направлениями могут быть коридор (вдоль боковой линии), кросс (короткий и&amp;nbsp;длинный), центр (между игроками) и&amp;nbsp;свеча.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Удар вдоль боковой линии пo&amp;nbsp;коридору столь&amp;nbsp;же красив, сколь и&amp;nbsp;опасен. Однако выполнение его всегда затруднено тем, что противник, располагающийся y&amp;nbsp;сетки, обычно ждет удара в&amp;nbsp;этом направлении и&amp;nbsp;готов отразить его. Вот почему для выигрьша очка необходимо сделать обманное движение, имитирующее намерение играть через центр сетки. Если&amp;nbsp;же вам удастся произвести удар после небольшой паузы, то&amp;nbsp;за&amp;nbsp;это время противник либо начнет движение в&amp;nbsp;направлении к&amp;nbsp;центру, либо, по&amp;nbsp;крайней мере, переместит тяжесть тела на&amp;nbsp;ногу, находящуюся ближе к&amp;nbsp;центру площадки. Тогда ваш удар будет направлен в&amp;nbsp;незащищенную часть корта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Выполняя обводящий сеточника удар вдоль боковой линии, тщательно замаскируйте ваши &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;намерения, выдержите паузу, дайте противнику &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;начать движение &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;к&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;центру &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;и&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;только &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;после &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;этого &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;наносите &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;удар.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Выполнение кросса возможно точно по&amp;nbsp;такому&amp;nbsp;же принципу, c&amp;nbsp;той разницей, что замаскированным замахом вы&amp;nbsp;должны убедить сеточника в&amp;nbsp;вашем намерении послать мяч по&amp;nbsp;коридору. Небольшая пауза позволяет дождаться начала движения и&amp;nbsp;смещения центра тяжести противника в&amp;nbsp;сторону боковой линии, после чего можно выполнить прицельный обводящий удар по&amp;nbsp;короткой или длинной диагонали.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При исполнении обводящей свечи следует стремиться послать мяч, во-первых, достаточно высоко над головой сеточника, a, во-вторых, под левую руку игроку, контролирующему заднюю линию. Дело в&amp;nbsp;том, что свеча обычно имеет высокий отскок, что заставит противника выполнять удар слева в&amp;nbsp;высокой точке. Как вы&amp;nbsp;уже знаете, это трудный в&amp;nbsp;техническом отношении удар. Соперник будет в&amp;nbsp;сложном положении, a&amp;nbsp;y&amp;nbsp;вас появится возможность атаковать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Существует ещё одна возможность при приеме подачи&amp;nbsp;&amp;mdash; нанести сильный удар, направив мяч прямо в&amp;nbsp;сеточника. Отразить такой удар бывает очень трудно, потому что сеточник не&amp;nbsp;успевает правильно подставить ракетку или изменить свою позицию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В&amp;nbsp;целом, ситуации, возникающие во&amp;nbsp;время парной игры, чрезвычайно разнообразны, a&amp;nbsp;темп игры значительно выше, чем в&amp;nbsp;одиночной.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Есть немало хитростей, которые, при правильном их&amp;nbsp;применении, могут помочь выиграть мяч без большого труда. Например, если во&amp;nbsp;время выполнения подачи противником, принимающий игрок или сеточник начнут движение корпуса, или, проще говоря, пошевелятся и&amp;nbsp;тем самым отвлекут внимание подающего, подача может быть легко испорчена. Это происходит потому, что подающий инстинктивно отрывает взгляд от&amp;nbsp;мяча, отвлекаясь на&amp;nbsp;противников. Аналогично можно поступать и&amp;nbsp;во&amp;nbsp;время розыгрыша мяча, перемещаясь в&amp;nbsp;момент удара соперника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очень эффектным и&amp;nbsp;результативным бывает одновременный выход к&amp;nbsp;сетке обоих партнеров. Противнику необходимо выполнить в&amp;nbsp;этом случае очень точный обводящий удар, но&amp;nbsp;при этом внимание его отвлечено близко находящимися игроками. Вероятность ошибки сильно возрастает. Правда, в&amp;nbsp;случае удачной обводящей свечи подстраховать сеточников уже некому. придется бежать к&amp;nbsp;задней линии одному из&amp;nbsp;партнеров.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ещё об&amp;nbsp;одном важном приеме следует упомянуть. Если вы&amp;nbsp;выполняете удар из&amp;nbsp;неудобного положения, находясь далеко за&amp;nbsp;задней или боковой линиями, то&amp;nbsp;наилучшим ответом для вас являются удар по&amp;nbsp;высокой дуге или очень высокая свеча. За&amp;nbsp;время полета мяча ваш партнер и&amp;nbsp;вы&amp;nbsp;сами сможете вернуться в&amp;nbsp;корт и&amp;nbsp;занять необходимую позицию. Этот прием применим как в&amp;nbsp;парной, так и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;одиночной игре.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если ваш партнер не&amp;nbsp;очень уверенно принимает подачу соперника или сам подает слабую подачу, целесообразно вам обоим располагаться на&amp;nbsp;задней линии. Выходить к&amp;nbsp;сетке в&amp;nbsp;этом случае следует лишь после тщательной подготовки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для парной встречи игра пo&amp;nbsp;месту ещё более важна, чем для одиночной. Постоянно&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;raquo;&lt;/span&gt;видеть поле&amp;raquo;, контролировать перемещение противников и&amp;nbsp;при этом прогнозировать дальнейшую ситуацию&amp;nbsp;&amp;mdash; вот главная задача парного игрока.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Игра по&amp;nbsp;счету осуществляется методом простого сговора. Всегда можно оговорить c&amp;nbsp;партнером тактику на&amp;nbsp;ближайший розыгрыш мяча, определить ближайшую задачу и&amp;nbsp;способы её&amp;nbsp;решения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При любом исходе матча следует поблагодарить соперников. Если вашим партнером был случайный игрок, можно ограничиться словами благодарности. С&amp;nbsp;постоянным партнером целесообразно провести небольшой разбор игры. Естественно, сводить такой анализ к&amp;nbsp;взаимным упрекам совершенно бесполезно. Но&amp;nbsp;попытаться понять, что удалось, что получилось хуже, a&amp;nbsp;что не&amp;nbsp;получилось совсем&amp;nbsp;&amp;mdash; совершенно необходимо. Такой &amp;laquo;разбор полетов&amp;raquo; сильно поможет вам в&amp;nbsp;дальнейшем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Заканчивая этот небольшой очерк o парной теннисной игре, хочется сказать вот ещё o чем. Наше поведение на корте, конечно, определяется темпераментом, другими свойствами характера. Кто-то вспыльчив и агрессивен, кто-то упрям и зол, кто-то мягок и обидчив. Каковы мы в жизни, таковы и на корте. С другой стороны, очень часто прослеживается и обратная связь. Научаясь вести себя на корте сдержано, c достоинством, привыкнув контролировать эмоции, c уважением относится порой к очень разным людям, теннисисты и в жизни, в семье, на работе становятся чуть-чуть лучше. Это ли не аргумент в пользу занятий теннисом! &lt;a href=&#34;[~45~]&#34;&gt;Успехов на корте!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теннис до и после 45. Глава 4. Три источника и три составных части…</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/04/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h2&gt;Теннис до и после 45,&lt;br /&gt;или краткое руководство для начинающих теннисистов зрелого возраста&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/tennis/&#34;&gt;Пролог&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/01/&#34;&gt;Глава 1 &amp;mdash; &amp;laquo;Великий почин&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/02/&#34;&gt;Глава 2 &amp;mdash; &amp;laquo;Что делать?&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/03/&#34;&gt;Глава 3 &amp;mdash; &amp;laquo;Две тактики&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/04/&#34;&gt;Глава 4 &amp;mdash; &amp;laquo;Три источника и три составных части&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/05/&#34;&gt;Глава 5 &amp;mdash; &amp;laquo;Лучше меньше, да лучше&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/06/&#34;&gt;Словарь теннисных терминов и выражений&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Глава четвертая.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Три источника и три составных части&amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Многолетний опыт наблюдения за&amp;nbsp;теннисистами старшей возрастной группы позволяет выделить три составных части успеха на&amp;nbsp;корте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Психологическое состояние&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Физическое состояние&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.Технико-тактические навыки&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Рассмотрим их&amp;nbsp;по&amp;nbsp;порядку. Прежде всего, вам следует помнить, что к&amp;nbsp;успехам пожилого теннисиста относятся вовсе не&amp;nbsp;победы в&amp;nbsp;турнирах, не&amp;nbsp;победы над вашими партнерами по&amp;nbsp;группе, клубу и т. п., а&amp;nbsp;регулярные тренировки, приносящие вам радость удовольствие и&amp;nbsp;благотворно влияющие на&amp;nbsp;ваше самочувствие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Психологическое состояние поставлено нами на&amp;nbsp;первое место не&amp;nbsp;случайно. В самом деле, если вы&amp;nbsp;выходите на&amp;nbsp;корт в&amp;nbsp;состоянии возбуждения, чем-либо расстроенный, a&amp;nbsp;голова ваша полна мыслей o&amp;nbsp;работе, о&amp;nbsp;семье, o&amp;nbsp;том где взять денег и&amp;nbsp;проч., ждать xopoшей игры от&amp;nbsp;вас бесполезно. Напротив, если y&amp;nbsp;вас все в&amp;nbsp;порядке в&amp;nbsp;делах и&amp;nbsp;дома, а&amp;nbsp;сами вы&amp;nbsp;пребываете в&amp;nbsp;спокойном расположении духа, есть все основания расчитывать на&amp;nbsp;хорошую, содержательную игру.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теннис требует большой концентрации внимания, особенного настроения, можно даже сказать, особого состояния души. Конечно, невозможно дать рекомендации, которые&amp;nbsp;бы помогли решить все проблемы, связанные c&amp;nbsp;улучшением психологического состояния. Для этого потребовалось&amp;nbsp;бы написать еще одну книгу. Но на&amp;nbsp;одном аспекте этой проблемы все&amp;nbsp;же хотелось&amp;nbsp;бы остановиться подробно. Это отношение вашей семьи, ваших близких к&amp;nbsp;вашим занятиям теннисом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С самого начала вам следует поставить дeло так, чтобы ваши близкие серьезно и&amp;nbsp;уважительно относились к&amp;nbsp;вашему увлечению. Исключите всякую возможность назначать семейные и&amp;nbsp;прочие мероприятия (банкеты, дни рождения, свадьбы и т. п.) на&amp;nbsp;те&amp;nbsp;дни, в&amp;nbsp;которые вы&amp;nbsp;играете. Не должно быть никаких сомнений в&amp;nbsp;том, что вы&amp;nbsp;предпочтете теннис всему остальному. Сделайте так, чтобы и&amp;nbsp;результаты вашей игры на&amp;nbsp;корте были интересны вашей жене, детям или внукам. Впрочем, это, как показывает опыт, произойдет само собой. Уже через пару недель ваши родные научатся по&amp;nbsp;походке, выражению лица, a&amp;nbsp;иногда и&amp;nbsp;по&amp;nbsp;характеру звонка в&amp;nbsp;дверь, опредeлять победили вы&amp;nbsp;сегодня или потерпели поражение. Кроме того, хорошо&amp;nbsp;бы намекнуть родственникам o&amp;nbsp;том, что отныне следует дарить вам на&amp;nbsp;праздники всякие теннисные принадлежности. естественно, следует привлекать жену к&amp;nbsp;своевременной стирке теннисной одeжды. С другой стороны, следует если не&amp;nbsp;исключить полностью, то&amp;nbsp;свести к&amp;nbsp;минимуму посещения ваших тренировок родственниками. Это мало способствует улучшению качества игры, отвлекает внимание. Если попытаться сформулировать главный принцип, то&amp;nbsp;он&amp;nbsp;будет выглядеть примерно так:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; Теннис&amp;nbsp;&amp;mdash; это святое!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На работе безусловно должны знать o том, что вы играете в теннис. Неплохо, если вы утром появляетесь c теннисной сумкой, и ваши сослуживцы завистливо поглядывают на вас. Хороши бывают также теннисные рассказы, в значительной степени напоминающие рыбацкие. Вообще, следует иметь в виду, что все, что окружает теннис, должно доставлять вам не меньше удовольствия, чем сама игра. Не даром существует выражение, что теннис &amp;mdash; это не игра, a образ жизни. Впрочем, абсолютное большинство игроков втягиваются в этот процесс очень легко и через 6-8 месяцев не представляют своего существования без любимой игры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Говоря o&amp;nbsp;психологическом состоянии, в&amp;nbsp;значительной степени определяющgм успехи на&amp;nbsp;корте, нельзя не&amp;nbsp;упомянуть вот o&amp;nbsp;чем. Очень часто наше настроение на&amp;nbsp;корте определяется удачной или не&amp;nbsp;удачной игрой. Стоит только проиграть два&amp;nbsp;&amp;mdash; три гейма, как от&amp;nbsp;хорошего настроения нет и&amp;nbsp;следа. Все начинает раздражать, начинается поиск оправданий неудачной игре&amp;nbsp;&amp;mdash; погода, качество мячей, ракетка, натяжение струн, плохое освещение и&amp;nbsp;др. Напротив, если игра&lt;span style=&#34;margin-right: 0.44em;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;margin-left: -0.44em;&#34;&gt;&amp;laquo;&lt;/span&gt;пошла&amp;raquo;, то&amp;nbsp;в&amp;nbsp;течение довольно длительного времени все получается замечательно. Задача игрока состоит как раз в&amp;nbsp;том, чтобы по&amp;nbsp;возможности научиться управлять своим настроением, контролировать его и&amp;nbsp;тем самым обеспечивать стабильный уровень игры. Нестабильность&amp;nbsp;&amp;mdash; главный признак неуравновешенности. Постарайтесь научиться радоваться тому факту, что вы&amp;nbsp;играете в&amp;nbsp;теннис, a&amp;nbsp;не&amp;nbsp;лежите в&amp;nbsp;больничной палате. Убедите себя в&amp;nbsp;том, что это здорово&amp;nbsp;&amp;mdash; играть в&amp;nbsp;теннис в&amp;nbsp;таком возрасте, до&amp;nbsp;которого не&amp;nbsp;все доживают. Может быть это позволит вам привести свое психологическое состояние в&amp;nbsp;оптимальный режим.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Источником вашего хорошего психологического состояния может и должна стать внутренняя гармония.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С физическим состоянием в интересующей нас возрастной группе дела обстоят еще хуже. Быстро нарастает утомляемость, пот льет градом, сердце готово выскочить из груди. При этом болят руки, болят ноги, дают знать o себе старые травмы и многое &amp;mdash; многое другое. Что c этим можно поделать? Главное &amp;mdash; постепенность. Постепенно должны расти нагрузки. Постепенно идет и адаптация организма к условиям игры. Постепенно увеличивается продолжительность игры. Все возможные попытки проделать описанный путь быстро и скачкообразно могут закончиться весьма печально. Итак,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;все, что связано c&amp;nbsp;увеличением нагрузок&amp;nbsp;&amp;mdash; сила &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;ударов, продолжительность тренировок, скорость перемещeния по&amp;nbsp;корту, активность, интенсивность разминки и т. п. - должно нарастать постепенно. Ваш главный союзник&amp;nbsp;&amp;mdash; умеренность.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, не&amp;nbsp;последнюю роль в&amp;nbsp;физическом состоянии человека играет стиль его жизни, включающий в&amp;nbsp;себя привычки, выработанные стереотипы, сложившийся уклад. Всякое коренное изменение стиля жизни таит в&amp;nbsp;себе опасность. вот почему следует избегать резких перемен, даже если они носят безусловно положительный характер. Дайте вашему организму время для включения адаптационных т. е. приспособительных механизмов. Самым, пожалуй, важным является верно подобранный двигательный режим.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итак, источником хорошего физического состояния следует признать правильно организованный образ жизни.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Третий из&amp;nbsp;названных нами факторов успеха &amp;mdash;&amp;nbsp;технико &amp;shy;тактические навыки&amp;nbsp;&amp;mdash; заслуживает более подробного рассмотрения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В силу возрастных особенностей, o&amp;nbsp;которых мне уже пришлось упоминать раньше, теннисисту необходимо твердо знать, что упущенного в&amp;nbsp;детстве и&amp;nbsp;юности уже не&amp;nbsp;вернуть никогда. Иными словами, освоить правильную технику выполнения ударов, красиво подходить к&amp;nbsp;мячу и&amp;nbsp;быстро и&amp;nbsp;элегантно передвигаться по&amp;nbsp;корту уже невозможно. Но это отнюдь не&amp;nbsp;означает, что нужно вовсе не&amp;nbsp;обращать внимания на&amp;nbsp;технику как таковую. Более того, следует пытаться производить удары как можно более правильно c&amp;nbsp;точки зрения классического тенниса. И хотя правильно не&amp;nbsp;получится, но&amp;nbsp;некоторый собственный стиль ударов и&amp;nbsp;движений на&amp;nbsp;корте вы&amp;nbsp;выработаете. Главное, чтобы он&amp;nbsp;позволил вам вести борьбу. Не смущайтесь, если поначалу ваша игра будет несколько корявой и&amp;nbsp;неуклюжей. Гораздо важнее то, что направления ваших ударов выдают понимающего эту игру человека.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Красота тенниса зрелого возраста носит прежде всего позиционный характер, особенно если сопровождается напряженной драматической борьбой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Другое дело тактические приемы игры. Пусть ваш теннис очень медленный, пусть удары далеки oт&amp;nbsp;классических, но&amp;nbsp;в&amp;nbsp;тактическом отношении он&amp;nbsp;ничем не&amp;nbsp;должен отличаться от&amp;nbsp;профессионального и&amp;nbsp;высококлассного. Такие&amp;nbsp;же обводящие боковые удары, такие&amp;nbsp;же свечи, такая&amp;nbsp;же игра в&amp;nbsp;противоход, такие&amp;nbsp;же укороты и&amp;nbsp;эйсы. И здесь возраст не&amp;nbsp;может служить оправданием плохой малоосмысленной игры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, все достигается упражнением. Чем больше вы&amp;nbsp;будете играть, тем более осмысленными будут ваши действия на&amp;nbsp;корте. Что касается источника этой третьей составляющей успеха, то&amp;nbsp;таковым можно признать время, проведенное вами на&amp;nbsp;корте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следуя ленинской традиции, ограничимся лишь обозначением трех источников и трех составных частей вашего успеха, никак не комментируя кому и зачем это нужно. А теперь немного &lt;a href=&#34;[~46~]&#34;&gt;теннисных секретов&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теннис до и после 45. Глава 5. Лучше меньше, да лучше</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/05/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h2&gt;Теннис до и после 45,&lt;br /&gt;или краткое руководство для начинающих теннисистов зрелого возраста&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/tennis/&#34;&gt;Пролог&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/01/&#34;&gt;Глава 1 &amp;mdash; &amp;laquo;Великий почин&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/02/&#34;&gt;Глава 2 &amp;mdash; &amp;laquo;Что делать?&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/03/&#34;&gt;Глава 3 &amp;mdash; &amp;laquo;Две тактики&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/04/&#34;&gt;Глава 4 &amp;mdash; &amp;laquo;Три источника и три составных части&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/05/&#34;&gt;Глава 5 &amp;mdash; &amp;laquo;Лучше меньше, да лучше&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/06/&#34;&gt;Словарь теннисных терминов и выражений&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Глава пятая.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Лучше меньше, да&amp;nbsp;лучше&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;B&amp;nbsp;этой главе речь пойдет o&amp;nbsp;некоторых теннисных секретах, которые, конечно, не&amp;nbsp;имеют никакого отношения к&amp;nbsp;классическим технико-тактическим приемам, зато составляют арсенал опытных игроков-любителей солидного возраста.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Трудности, обусловленные возрастом, в&amp;nbsp;основном сводятся к:&lt;br /&gt; а) быстрой физической утомляемости&lt;br /&gt; б) скоро наступающему расстройству внимания&lt;br /&gt; в) малоподвижности&lt;br /&gt; г) недостаточной силе подачи и&amp;nbsp;ударов в&amp;nbsp;целом&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не&amp;nbsp;обязательно вам свойственны все эти качества, но&amp;nbsp;какие-то из&amp;nbsp;них непременно будут вами обнаружены.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Быстрая физическая утомляемость&amp;nbsp;&amp;mdash; свойство возраста, и&amp;nbsp;вам не&amp;nbsp;следует стремиться к&amp;nbsp;чрезмерным нагрузкам и&amp;nbsp;уж&amp;nbsp;тем более не&amp;nbsp;следует пытаться бежать за&amp;nbsp;каждым мячом или выполнять удары через силу. Самое важное для вас&amp;nbsp;&amp;mdash; рассчитывать силы таким образом, чтобы сохранить их&amp;nbsp;на&amp;nbsp;всю тренировку или игру.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При регулярных тренировках со&amp;nbsp;временем вы&amp;nbsp;заметите, что устаете меньше и&amp;nbsp;по&amp;nbsp;прошествии большего времени. Это закономерно и&amp;nbsp;обусловлено растущей толерантностью к&amp;nbsp;нагрузкам. Но&amp;nbsp;сколько не&amp;nbsp;тренируйся, a&amp;nbsp;организм обмануть все равно не&amp;nbsp;удастся. Поэтому существует немало маленьких хитростей, позволяющих экономить силы во&amp;nbsp;время игры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, перемещайтесь по&amp;nbsp;корту между розыгрышами мяча медленно, дольше готовьтесь выполнить подачу, удлиняйте паузы между первой и&amp;nbsp;второй подачей. Если y&amp;nbsp;вас сбилось дыхание, и&amp;nbsp;вы&amp;nbsp;ощущаете сердцебиение и&amp;nbsp;слабость, можно поднятием левой руки попросить небольшой перерыв y&amp;nbsp;соперника, завязать шнурки на&amp;nbsp;кроссовках, сходить за&amp;nbsp;полотенцем, поправить ракетку и т.&amp;thinsp;п.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-вторых, существенно сэкономить силы можно и&amp;nbsp;во&amp;nbsp;время розыгрыша мяча, если правильно распределять их&amp;nbsp;соответственно счету: активизировать игру, и, следовательно, увеличить расход сил при решающих мячах, но&amp;nbsp;спокойно и&amp;nbsp;без суеты разыгрывать малозначащие мячи. Старайтесь избегать длинных розыгрышей&lt;span style=&#34;text-decoration: underline;&#34;&gt; &lt;/span&gt;и&amp;nbsp;решить их&amp;nbsp;судьбу в&amp;nbsp;два, три удара. Лучше рискнуть и&amp;nbsp;попытаться немедленно выиграть мяч, чем растратить силы на&amp;nbsp;длинный розыгрыш одного мяча. Для сокращения времени розыгрыша необходимо использовать острые и&amp;nbsp;неожиданные удары. Особенно хороши укорочения, смена темпа и&amp;nbsp;ритма игры, чередование ударов различной длины, высоты над сеткой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Экономьте силы всеми возможными способами. Чем короче розыгрыш мяча, тем больше сил вы&amp;nbsp;сохраните.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Расстройство внимания &amp;mdash;&amp;nbsp;закономерно возникающее состояние игрока, при котором он&amp;nbsp;не&amp;nbsp;может сконцентрироваться и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;результате имеет многочисленные невынужденные ошибки. Нет таких теннисистов, которые&amp;nbsp;бы не&amp;nbsp;страдали периодическим расстройством внимания, но&amp;nbsp;многие научаются бороться c&amp;nbsp;этим, причем самыми различными способами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Самым эффективным, хотя и&amp;nbsp;неприятным, является прием, сущность которого можно определить одним словом&amp;nbsp;&amp;mdash; скандал. Начинайте спорить по&amp;nbsp;поводу правильности судейства, ругайтесь, выказывайте неудовольствие площадкой, ракеткой, мячами и&amp;nbsp;прочее. Дело в&amp;nbsp;том, что за&amp;nbsp;несколько минут, которые уйдут на&amp;nbsp;это, внимание восстановится.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Есть и&amp;nbsp;другие способы восстановления внимания, но&amp;nbsp;все они основаны на&amp;nbsp;общем принципе&amp;nbsp;&amp;mdash; резком переключении на&amp;nbsp;другой объект.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;При возникновении расстройства внимания попытайтесь резко переключиться. Скандал тоже может быть на&amp;nbsp;пользу, но&amp;nbsp;лучше, если вы&amp;nbsp;найдете какой-либо иной способ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Малоподвижность игрока пожилого возраста&amp;nbsp;&amp;mdash; дело совершенно обычное и&amp;nbsp;почти неизбежное. Она обусловлена либо излишним весом тела, либо детренированностью сердечно&amp;nbsp;&amp;mdash; сосудистой и&amp;nbsp;дыхательной систем. Малоподвижность не&amp;nbsp;удастся преодолеть одним желанием это сделать. Этот существенный недостаток в&amp;nbsp;игре можно компенсировать правильным выбором позиции на&amp;nbsp;корте и&amp;nbsp;точностью ударов. Выбор позиции должен основываться на&amp;nbsp;прогнозировании игровой ситуации, на&amp;nbsp;умении предвидеть и&amp;nbsp;разгадывать замысел соперника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вам следует стремиться заставить соперника перемещаться по&amp;nbsp;корту, сводя собственные движения к&amp;nbsp;минимуму. Лучшим способом достичь этого является игра по&amp;nbsp;месту. Точность ваших ударов может заставить противника ошибаться или отыгрывать мяч в&amp;nbsp;удобное для вас место площадки. Не огорчайтесь, что вы&amp;nbsp;не&amp;nbsp;можете догнать каждый пущенный соперником мяч. Осмысленное занятие вами нужной позиции на&amp;nbsp;корте стоит больше, чем бестолковая беготня за&amp;nbsp;каждым посланным на&amp;nbsp;вашу половину корта мячом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Нет серьезного повода для огорчений и&amp;nbsp;в&amp;nbsp;том случае, если ваша подача и&amp;nbsp;другие удары не&amp;nbsp;достаточно сильны. Этот недостаток уверенно компенсируется точностью направлений. Нередко игроки стараются выполнить очень сильные удары в&amp;nbsp;ситуациях, которые этого вовсе не&amp;nbsp;требуют. При этом растрачиваются силы, да&amp;nbsp;и&amp;nbsp;вероятность ошибок существенно возрастает. Всегда помните, что на&amp;nbsp;противоположной стороне корта теннисист вашей возрастной группы, и&amp;nbsp;y&amp;nbsp;него те&amp;nbsp;же проблемы, что и&amp;nbsp;y&amp;nbsp;вас. Используйте его усталость, меняя ритм игры и&amp;nbsp;применяя укороченные удары. Охладите пыл соперника, выходящего к&amp;nbsp;сетке, несколькими точными свечками. Активно используйте удары в&amp;nbsp;противоход, так как они не&amp;nbsp;требуют большой силы, но&amp;nbsp;очень эффективны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Противопоставьте силе точность. Одно другого стоит. Ищите пути к&amp;nbsp;победе в&amp;nbsp;оригинальных решениях игровых ситуаций.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Через несколько месяцев тренировок вы&amp;nbsp;обнаружите, что один из&amp;nbsp;ударов удается вам больше, чем остальные. Вы&amp;nbsp;непременно начнете выстраивать тактику при розыгрыша мяча таким образом, чтобы завершить атаку именно этим ударом. Такой удар называется коронным. Способы использования коронного удара вы&amp;nbsp;определите самостоятельно и&amp;nbsp;очень быстро. Сложнее c&amp;nbsp;коронным ударом соперника. Постарайтесь как можно быстрее определить, какой из&amp;nbsp;ударов противника наиболее ему удается и&amp;nbsp;наиболее часто им&amp;nbsp;используется. Далее начинайте искать противодействие. Если вам это удастся, то&amp;nbsp;из&amp;nbsp;грозного оружия коронный удар соперника превратится в&amp;nbsp;обузу. Дело в&amp;nbsp;том, что обладатели коронных ударов часто стереотипно их&amp;nbsp;выполняют в&amp;nbsp;схожих игровых ситуациях, и&amp;nbsp;их&amp;nbsp;действия легко прогнозируются. Например, если y&amp;nbsp;соперника коронным является укороченный резаный удар слева, то&amp;nbsp;вам следует быть постоянно ротовым к&amp;nbsp;отражению короткого удара, a&amp;nbsp;начать движение к&amp;nbsp;сетке можно ещё до&amp;nbsp;замаха соперника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Знайте свой лучший удар, но&amp;nbsp;знайте и&amp;nbsp;наиболее уязвимые места вашей техники. Избегайте стереотипной игры. Сделайте коронный удар соперника источником его огорчений.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перечисленными проблемами не&amp;nbsp;ограничиваются возрастные особенности теннисной игры. У&amp;nbsp;каждого пожилого игрока немало своих собственных, свойственных только ему проблем. B&amp;nbsp;попытках их&amp;nbsp;преодолеть обычно и&amp;nbsp;протекает теннисная жизнь. Думаю, что знание некоторых общих закономерностей избавит вас от&amp;nbsp;необходимости тратить время на&amp;nbsp;частности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ниже приводится небольшой и, конечно, далеко не&amp;nbsp;полный&lt;a href=&#34;[~47~]&#34;&gt; словарь теннисных терминов и&amp;nbsp;выражений&lt;/a&gt;. Остальную терминологию вы, безусловно, освоите в&amp;nbsp;ходе вашей теннисной жизни.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теннис до и после 45. Глава 6. Словарь теннисных терминов и выражений</title>
      <link>http://skulsky.ru/various/06/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://skulsky.ru/various/06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h2&gt;Теннис до и после 45,&lt;br /&gt;или краткое руководство для начинающих теннисистов зрелого возраста&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/tennis/&#34;&gt;Пролог&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/01/&#34;&gt;Глава 1 &amp;mdash; &amp;laquo;Великий почин&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/02/&#34;&gt;Глава 2 &amp;mdash; &amp;laquo;Что делать?&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/03/&#34;&gt;Глава 3 &amp;mdash; &amp;laquo;Две тактики&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/04/&#34;&gt;Глава 4 &amp;mdash; &amp;laquo;Три источника и три составных части&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/05/&#34;&gt;Глава 5 &amp;mdash; &amp;laquo;Лучше меньше, да лучше&amp;hellip;&amp;raquo;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://skulsky.ru/various/06/&#34;&gt;Словарь теннисных терминов и выражений&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Словарь теннисных терминов и выражений&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;АТП&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; ассоциация теннисистов профессионалов. Организация, объединяющая практически всех профессиональных теннисистов, контролирующая все крупные международные турниры&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;аут&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; положение, при котором мяч не попадает в соответствующее поле (квадрат) после подачи, либо не попадает в корт на стороне противника после удара&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;больше&amp;raquo; &lt;/strong&gt;&amp;mdash; преимущество подающего в один мяч при счете в гейме 40:40&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;брейк-пойнт&amp;raquo; &lt;/strong&gt;(брейковый мяч) &amp;mdash; розыгрыш в конце гейма, победив в котором, принимающий подачу выигрывает гейм&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;виброгаситель&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; приспособление из кусочка резины, вставляемое между струн ракетки c целью уменьшить вибрацию&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;гейм&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; игра, то есть часть сета, в течение которой подача принадлежит одному из игроков&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;гейм-бол&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; розыгрыш мяча, выигрыш которого приносит победу в гейме&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;гандикап&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; оговоренное преимущество в счете для более слабого игрока c целью уравновесить шансы на победу&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;двойная ошибка&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; промах при выполнении подачи и c первой, и со второй попытки&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;корт&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; теннисная площадка&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;коридор&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; участок корта между разметкой для одиночной и парной игры&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;кросс&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; косой удар, то есть удар диагонального направления. Может быть длинным, коротким и обратным&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;Кубок Дэвиса&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; командное неофициальное первенство мира по теннису&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;лаун-теннис&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; устаревшее название тенниса. Еще его называют большим теннисом, в противоположность настольному&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;матч&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; все игровое время, включающее то или иное количество сетов. Может быть двух, трех, четырех и пятисетовым&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;матч&amp;ndash;бол&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; розыгрыш мяча, выигрыш которого приносит победу и в гейме, и в сете, и в матче в целом&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;меньше&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; преимущество принимающего подачу в один мяч при счете в гейме 40:40&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;микст&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; парная игра смешанного разряда, в состав команды входят мужчина и женщина&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;переподача&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; повторный розыгрыш мяча в случаях, когда мяч касается сетки во время подачи, но попадает в нужный квадрат&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;подставка&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; удар без замаха, при котором направление мячу придается различным положением головки ракетки&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;полусвеча&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; удар, имеющий траекторию не очень высокой дуги (в отличие от свечи), направлен под заднюю линию&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;противоход&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; удар в направлении, противоположном движению противника&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;реверс&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; удар в высокой точке слева над головой, выполняемый тыльной стороной ракетки, при движении корпуса назад&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;рейтинг АТП&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; порядковый номер теннисиста, определяющий его положение в мировой классификации. Рассчитывается по сложной системе, учитываются места занятые в различных турнирах, проводимых Ассоциацией теннисистов профессионалов. Публикуется 1 раз в неделю&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;ровно&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; счет в гейме при равенстве очков 40:40 и отсутствии преимущества&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;свеча&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; обводящий удар с траекторией полета мяча над головой соперника&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;сет&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; партия, то есть отрезок матча, продолжающийся до победы в шести геймах с разницей не менее двух геймов&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;сет-бол&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; розыгрыш мяча в сете, выигрыш которого приносит победу в гейме и сете&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;сеточник&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; игрок, предпочитающий игру у сетки с лета, либо теннисист, выдвинувшийся к сетке при парной игре во время подачи партнера&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;спаринг-партнер&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; игрок, помогающий тренироваться теннисисту и умеющий посылать мяч в требуемых для тренировки направлениях&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;смэш&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp;удар в высокой точке над головой, как правило, завершающий розыгрыш&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;тай-брейк&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp; укороченный гейм с чередованием подач. Играется при счете в сете 6:6. Один из соперников выполняет подачу, затем другой &amp;mdash; две, и далее выполняются по две подачи поочередно. За каждый выигранный мяч присуждается по одному очку. Выигрывает тот, кто наберет 7 очков с преимуществом в два очка&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;топ-спин&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp; крученый удар с траекторией по высокой дуге и, нередко, с боковым вращением&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;турниры большого шлема&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; четыре главных турнира АТП: Уимблдонский (открытое первенство Великобритании, травяное покрытие), турнир Ролан Гаррос (открытое первенство Франции, грунтовое покрытие), открытое первенство Австралии и открытое первенство США (синтетическое покрытие)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;убить мяч&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp;выполнить сильный завершающий удар&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;укорот&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp;укороченный удар, то есть удар, при котором мяч опускается вблизи сетки в зоне, недосягаемой для соперника&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;уступ&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp; позиция в парной игре, при которой свободный от подачи или приема игрок выдвигается к сетке&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;хав&amp;ndash;корт&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp; полкорта, играть на хав-корт означает играть коротко, в середину корта&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;хав-воллей&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp;короткий удар с полулета. Относится к сложнейшим ударам &amp;laquo;высшего пилотажа&amp;raquo;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;хватка&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash;&amp;nbsp; способ держать ракетку во время игры. Различают восточную, западную, универсальную и др.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;laquo;эйс&amp;raquo;&lt;/strong&gt; &amp;mdash; подача навылет, то есть без касания мяча принимающим игроком&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>